<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>恋心は超グリーディ</title>
    <link>https://ayuha167.github.io/</link>
    <description>Recent content on 恋心は超グリーディ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sun, 04 Apr 2021 18:03:56 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://ayuha167.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Octopress から Hugo へ移行</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2021/04/04/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Apr 2021 18:03:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2021/04/04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Octopress から Hugo へ移行しました&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ヒーリングっど♥プリキュア 振り返り</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2021/02/21/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Feb 2021 12:45:34 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2021/02/21/</guid>
      <description>特殊な一年を終えた作品『ヒーリングっど♥プリキュア』について、残しておきます。
##ヒーリングっど♥プリキュア とは
『ヒーリングっど♥プリキュア』はプリキュアシリーズの17年目作品（基本的には1年1作品）です。プロデューサーや音楽などスタッフが少しずつ代替わりしながら、女児向け・東映アニメーションという体制は変わらずに継続されて来ました。 更には毎年3月・10月と、2作品の劇場版映画を出していました。
日本で継続しているコンテンツで、ここまで継続され・キャラ（IP）に代替わりがあり・スタッフも変えながら・連続してに発信されている作品はかなり珍しいと感じています。
例えば今作は：
 キャラクターデザインの山岡直子さんは、おそらくキャラクターデザインは初めてですが、歴代のプリキュアで原画・作画監督で参戦していたため、実に自然なプリキュアとしてフィットしていました。 音楽の寺田志保さんは1世代プリキュアを担当するのは初めてです。 エンディング（ED）について、振付 CRE8BOY さん, 前期歌：Machico さんは初めての担当でした。また、CGが Unreal Engine になりました。  こうしてスタッフが徐々に変化しているにも関わらず、一定の連続性を維持しているフィクション作品は驚異的です。テーマや主張も毎年異なりますから。以前は担当されていましたが今はもう引退された原画・絵コンテ・作画監督の方々もいらっしゃいます。当然ですが、声優さんも毎年総入れ替えとなります。
現代では「趣味は多様化した」等と言われ、「新規IP」をヒットさせるのは難しいと言われています。しかしプリキュアは作品自体にとんでもない影響力があるため、腰の重い役者起用が可能です。演じる声優さんの知名度に左右されず・いたずらに有名タレントを大抜擢することなく、「この役者こそ演出したいイメージに相応しい」という純粋な判断が出来ます。ここは筆者がプリキュアを好きなポイントとなっています。
##例年と違ったこと
2020年2月に今作は開始しました。例年1年間かけて毎週日曜日に放送されます。しかし COVID-19 に伴う自粛状況により例年と異なる展開がなされました。
まず、2020年4月26日から6月21日の間は休止していました。（東日本大震災のあった『スイートプリキュア』でも、制作ラインが止まるような影響はありませんでした。）キャラクターショーやミュージカルショーなど、各種関連イベントについても中止・延期となりました。特に劇場版の影響はとても大きく、例年3月に公開していた春映画は、制作が完成したものの延期され10月に公開されました。更に、10月に予定されていた秋映画は2021年3月に変更されました。今後の映画もどうなるかは正確には分かっていません。
こうした状態が、作品外での例外要素でした。こうした他の年にはなかった困難はありましたが、世間の状況と戦いながら描き切った格闘の作品であったと筆者は感じています。リアルタイムに視聴していないとこの格闘は分からないでしょうから、こうして文章に残しました。（生きることは戦うこと、というテーマは今作44話でも述べられていました。）
一方、作品の中身で今年独特だったなあと思う点は、妖精の重視です。
例えばキュアグレースの変身「かさなる2つの花」という名乗りです。今までの作品でも変身に妖精は必須でしたが、「みなぎる愛」とか「愛の切り札」のように、名乗り文句にはプリキュア本人1名に焦点が当たっていました。が、今回は妖精（ヒーリングアニマル）とプリキュアの2つを双方入れた名乗りになっています。ラスボス：キングビョーゲンも、44話でプリキュアと戦いながら「3人と見習い3匹」とわざわざ言っていました。
絆をテーマにした今作ならではの演出・構成だったと感じています。
##実は例年と変わらないこと
こうして例年と異なる要素を持っていた『ヒーリングっど♥プリキュア』ですが、例年と変わらない部分もあります。
まず、合計話数は最終的に45話となりました。例年が47-49話の間ですので、話数にそこまで大きく差が有る訳ではありません。むしろ、終了日が2月20日まで延びてしまったことが例外的です。例年は1月31日までに必ず終わります。2月1日は「プリキュアの日」に設定されているように、プリキュアが始まった日です。この日をまたいで代替わりするのは初めてのことです。
追加キャラであったキュアアースは8月にあった19話に追加されました。途中で人数が1名増えて、そこでED曲が切り替わるのもいつも通りです。途中で放送休止があったため、「8月という時期は遅くない？」「19話って早くない？」というご意見も見受けましたが、例年と比較してもいつもの範囲内です。
確かに『フレッシュプリキュア！』以降、毎年追加キャラの登場時期には試行錯誤がありました。ここは商業上重要であるため、別途専門的な記事を御覧ください（ ねとらぼ ）。
44話でラスボスを倒し、最終回45話が延長戦であった点も例年通りです。少しギャグ寄りの敵だった点も、過去に例はあります。
最終回で新プリキュア（今回で言えばキュアサマー）が登場するのも、細かくは申しませんが近年はいつも通りです。別れ際が「きっとまた会えるよね」でしたが、これは例年ならば3月の劇場版で会えるからです。しかしながら今年はまだスケジュールがずれた影響があるためどうなるかは不明です。映画 &amp;ldquo;オールスターズDX1&amp;rdquo;（2009年）以来続いてきた年間2本体制の劇場版のスケジュールは今年初めてズレ込みました。今後どのように変化するのか、これもまたファンは目が離せません。
##今作のテーマ
東映アニメーションからは、今作は「生きる」「絆」「思いやり」がテーマであるとはじめから述べられています。安見プロデューサーからは、
 日本中が国際色豊かににぎわい、一つになる2020年だからこそ目の前に広がる身近な世界の大切さ、楽しさ、触れ合う喜びを伝えたいという思いから
 と語っています。昨年の『スタートゥインクル』が特に国際色・多様性がテーマであったため、一気に舵を切ってローカルな繋がりを重視したように見えます。（昨年の作品については別途 筆者の投稿 があります。）
個人的にですが、ローカルな絆を重視した作品という視点では『ふたりはプリキュア Splash☆Star』に近いと感じています。
&amp;ldquo;Splash☆Star&amp;rdquo; と異なる点は、最終的に「絆の範囲はどこまでか」という問題（☆）が出てきた点です。
主人公のどかは、41話にて敵であるダルイゼンを助けませんでした。ダルイゼンは物語の根幹に関わる人物であり、元はのどかの大病から派生した存在（厳密な解釈は今作を御覧ください）でした。今回は特に思いやりを育んできましたから、最終回に言うように「人間もビョーゲンズと変わらない」ならば、思いやりの対象はどこで線を引くのか？という問題があります。
（※厳密には「敵」という表現は登場していませんが、便宜上用いています。）
ネタバレ防止のために伏せて表しますが、音楽・愛・夢をテーマにした作品では、敵と和解する姿勢が描かれたこともあります。ただ今作は、ローカルな思いやりを描いたからこそ、敵味方の境界をハッキリさせたのかなと思っています。そうでないと「人間もビョーゲンズと変わらない」という問題に答えられませんから。
最終的に、人間はよりよい未来を願っているからビョーゲンズとは異なる、とテアティーヌ様が45話で答えています。つまり☆については、決して単純な敵/味方観や外見で線を引いた訳ではないということです。
##以上
様々な点がありましたが、このように例年と違う点・例年と同じ点、そして今作のテーマに分けて書き残しました。
最後に述べました☆「絆の範囲はどこまでか」というテーマに関して、リベラル寄りな某メディアから「わきまえるヒーローの時代は終わった」という内容で分析していた記事がありました。これについて筆者の考えを最後に述べます。
そもそも「わきまえない」というキーワードは、東京オリンピックに関わる用語です。委員会の森会長（当時）が女性を軽視する発言をしたことに対して、声を挙げる運動がありました。ごく最近、2021年2月3日のことです。オリンピックの運営は日本政府と結び付きが強かったものですから、日本の &amp;ldquo;旧体制&amp;rdquo; に向かって声を挙げる女性を「わきまえない女性」として、前進的な女性が誇りを持って使っていました。
オリンピックやこの運動の是非はさて置き、これは一見、今作のプリキュアと合致します。敵が助けを求めて来ても、従来のヒーローならば寛大な心で助けていたかもしれませんが、今作は従来の体制とは異なるから「わきまえる」ことなく切り捨てたということです。この41-42話のダルイゼンのシーンがこのように解釈されていました。
ただ、今作のプリキュアのテーマは絆・思いやりです。絆の範囲を明確にするために描いたシーンですから、旧来の価値観を「わきまえない」という見方をするのは断片的かなあと見ております。実際、42話を見た時点では今年のプリキュアは「わきまえない」という視点は正しいようにも見えたのですが、いざ45話まで見終えてみるとこのような違和感が浮かびました。
このように、プリキュアは毎年ながら最後までオンエアを見届けなければメッセージの全貌は分かりません。筆者も何度もプリキュアにはこれを思い知らされて来ました。もし今後もプリキュアをご覧になる方がいらしたら、是非とも最後まで見届けるという姿勢を持って欲しいと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>スマホからTwitchへライブ配信 2021</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2021/01/25/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2021 15:38:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2021/01/25/</guid>
      <description>スマホからTwitchへ、ゲームをキャプチャしたライブ配信が可能になったため（β版）、その手法について2021年1月現在のものをまとめました。
まだオフィシャルの説明は出ていませんが、特に日本の方に需要が有ると思い、β版時点の情報をこちらに記します。機能は既存の Twitch アプリの中にあるため、既にご視聴で利用されている方はそのままいけます。ちなみに従来から可能だった「雑談配信」も同じ手順ですので、途中までご覧頂ければ説明をしています。
##準備
Twitch アプリをお持ちの モバイル/スマホ/タブレット へダウンロードして下さい。
［iOS での Twitch アプリ画面, 改めて評価数と評価値にビックリしています。］
ダウンロードURL :
  iOS Twitch アプリ   Android Twitch アプリ   勿論このアプリは視聴もできますので、既に入っている方も居ると思います。その場合は最新のバージョンへアップデートして下さい。（念の為、iOS も最新のものを推奨しています。）
はじめての方は起動時にアカウントを作成頂きます。ライブ配信を想定されている方は、アカウント名が『チャンネル名』かつ『URL』になるのでご注意下さい。
例えば筆者のユーザーIDは ayuha167 なので、ライブ配信するときは毎回：
  twitch.tv/ayuha167   とツイートするだけで大丈夫です。アプリの中で検索する際も、筆者のチャンネル名は ayuha167 です。便利なのですが、今後もずっと用いるIDなので、よく考えてお決め下さい。
##開始
ではいざ配信を開始します。Android/iOS 共に可能ですが、今回は iOS の画面を用いて解説いたします。大きな差はないため、同様に進行してください。
###① ［Twitch iOS アプリを起動した時の画面］
アプリのトップ画面がこのように↑なっていますので、矢印の先にあるカメラ（🎥）のボタンを押します。
###② ［Twitch iOS アプリ : 配信開始への入り口］
この画面↑が現れたら正しいステップです。「ゲームを配信する」のボタンを押して下さい。
※「雑談を配信する」は従来からついている機能です。こちらを押せばスマホについているカメラとマイクを用いて雑談配信が可能です。
もし「権限が必要」と訊かれた場合は、「はい」を押したりスイッチをONにしたり、適宜権限付与をお願いします。
###③ ［Twitch iOS アプリ : ゲームタイトルを選択］
ライブ配信をする際は最終的にスクリーンキャプチャになるのですが、この時点でゲームタイトルをご選択頂きます。
###④ ［Twitch iOS アプリ : 最後の段階］</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゲーマーのコミュニティとは</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2021/01/13/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jan 2021 18:34:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2021/01/13/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ゲーマーが使う用語である「コミュニティ」とは何でしょうか？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>スマブラ勢は「終点固定アイテムなし」ではない</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/12/20/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Dec 2020 14:32:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/12/20/</guid>
      <description>なぜこれを記そうかと思ったかと言えば、「スマブラ勢　終点固定」でぐぐるとそれを否定するウェブサイトがなかなかヒットしないためです。
［シークレットウィンドウで「スマブラ勢 終点固定」でぐぐった結果。1つ目はWii版『スマブラX』（2008年）のモノで、2つ目は任天堂による『スマブラ for 3DS』向け公式説明（2014年）であり、3つ目に至っては全然違う筆者のブログです。］
※「スマブラ」は『大乱闘スマッシュブラザーズ』の略で、シリーズ作品のため略称は適宜通称を用います。今回は主に最新作である「SPECIAL」（SP, Nintendo Switch 版）について説明します。
スマブラ勢ならば「終点固定なんてやらないでしょ&amp;hellip;」と分かるのですが、明確にそれについて述べている単体ページは中々探しづらいです。この話題にはブログでも折を見て触れているのですが、そのため今回は単体でこのテーマ「スマブラ勢と終点固定アイテムなし」について改めて1ページ記そうと思い立ちました。
筆者は仕事でゲーム関連の人と会うことが多いため、それですとゲームの競技シーンに理解がある人が多い環境ですが、しかしながら日頃から「スマブラ勢って終点固定でアイテムなしでやってるんじゃないの？」と訊かれることが多いです。そのため、よく述べている反論をまとめることにしました。
##「終点固定アイテムなし」とはなにか
ぐぐったのですが、この定義について明記されている場所が無かったため、改めて書きます。（ご存知ならば飛ばして下さい。）
スマブラシリーズは、ファイター（使用キャラ）を選び、そして戦う場所 = ステージを選択して対戦する2Dアクションゲームです。ゲームの特性上、ステージとは歴代の他ゲームタイトルから世界観を借景して出来たモノとなっており、上下左右に足場が広がり、中には移動やギミックがあるモノが多いです。しかし「終点」というステージは平面で単純な形をしています。また、スマブラというゲームはアイテムを使うことが出来、これまた歴代のゲームに登場した道具をアクションで用いることが可能です。
ただ、アイテムには発生にランダム要素があったり、ステージにも乱数で移動するギミックもあるため、一見「真剣勝負の場にはふさわしくないのでは？」という神話があります。スマブラシリーズでは、プレイヤーがゲーム内ルールを自主設定出来ます。すると、友達と真剣勝負をしたいならば最もシンプルで運要素が少ないルールは「ステージは終点のみ、アイテムはなし」となります。これが今回の「スマブラ勢は終点固定アイテムなし」に言わんとすることであり、これを否定し原因を分析するのが以下となります。
##スマブラ勢は乱闘をしないのか
スマブラ勢はおそらく、他者と比較して最も乱闘をしています。人の見ている所・見ていない所で遊んでいます。
たいてい、非公式の競技用の大会が終わったら、みんなで一緒に家に帰ってなにをするかと言えば、乱闘です。4人や8人でアイテム有りステージなんでも有りでやります。ある日、深夜に疲れたら何をするか。乱闘です。
ただこれだけだと証拠になりません。意思表示に過ぎないです。それでも改めて断っておきますが、スマブラ勢は「終点固定でアイテムなし」を全局面で信奉している訳ではありません。
では続いて、乱闘をしている事例を具体的に挙げます。
##公式大会はアイテム有り
『第N回 スマブラSP オンラインチャレンジ』のように、任天堂さん主導で発表される通称「公式大会」というものがあります（ ウェブサイト ）。この大会シリーズでは基本的にステージはバラバラでアイテムも有りとなっています。（北米・欧州でも場合によりますが、概ね同じルールで開催されます。）
必ず誰でも参加できるオープン予選を経て本戦へと至るのが公式大会の慣習ですが、たいてい勝ち抜いて決勝へ登るのはどこかでスマブラで活動をしているプレイヤーが多いです。
特に2020年COVID-19下ではオンライン公式大会が主流であり、予選は誰でも家から参戦できるため、『スプラトゥーン2』のフェスのような感覚で多くのプレイヤーが参加します。ここの具体的人数は表示されていませんが、大会後にスマブラ勢が「今回の大会はスコアいくつでした」とツイートする姿を目撃される方は多いと思います。これで言わんとすることは「スマブラ勢強いね〜はいはい」ということではなく、スマブラ勢も「ステージなんでもアイテム有り」のルールにも積極的に参加するということです。
このように、「スマブラ勢は終点固定でアイテムなしのみ」という像は余り現実に合致しません。
##公式大会以外も「終点固定」ではない
スマブラというゲームは、日本でも海外でもプレイヤーが主催する「非公式大会」（呼び方は様々で「コミュニティイベント」「ユーザー大会」など）が盛んです。このブログでも既に「競技」とか「非公式」といった表現を出しましたが、それらはコレを指します。こうした大会で「ガチ勢は終点固定なのでは？」というイメージを抱かれている方もいらっしゃるでしょう。
まず、注意頂きたいのですが、ユーザーが主導する競技的な 1on1 用の非公式大会でも「終点固定」ということは絶対に無いです。
［アメリカでの最大級の大会での使用可能ステージです。「終点」も含まれていますが、それ以外もあります。］
敢えて「絶対」と申しましたのは、終点は特殊なステージだからです。もしかしたらどこかに終点固定大会があるかもしれませんが、稀なはずです。前提として「終点」は「平面である」ということが特徴となっており、ユニークで独特ですらあります。非公式大会では、終点を選択可能なステージにほぼ必ず入れますが、試合でプレイヤーが選択するとは限りません。
例えば、 こちらの Reddit では過去の非公式大会で選ばれたステージの統計を取っていますが、「終点」の選択率は8%程度です。個人が一度測ってみた程度なので厳密なデータではありませんが、筆者の直観には合致します。終点は特定のファイターに偏って有利なステージであり、筆者も余り好んで選択しません。
※参考： 過去にどのステージが非公式大会で導入されていたかの歴史 &amp;hellip;かなり多様なステージが使用されきたことが窺えます。
このように非公式大会、所謂ガチ勢でも、終点固定ということは無いことが見えるかと思います。
ただもう一つの要素「アイテムなし」については、非公式大会の場では主流であることは事実です。実は非公式大会でもアイテム有りだったこともありますが（ 2004 MLG ）、今は一般的に使用されていません。ちなみにアイテム設定がなくともファイター自体がアイテムを生成する者も多く、システム的にアイテム湧きをOFFにしていても試合にアイテムの要素は登場します。
これは筆者の解釈ですが、アイテムなしの設定はスマブラ勢が集会を開くための自然淘汰だったと考えます。上でも申した通りユーザーが自主的に開催する非公式大会は凄く多いです。そこで、特にオフライン大会ですと、日本国内やアメリカ国内でも何万円という移動費を払って参加する方が多く、何百人・何千人という人数が自腹を切ります。2013年まではスマブラの大会は世界最大でも1種目200人くらいの参加規模でしたのでまだ運営が好き勝手が出来ましたが、今は規模が違います。「何万円も払って大会に来たのに運要素で負けた」となると納得が行かないか、そもそも運要素を恐れて大会に行かなくなります。そのため、「ガチだから」というよりは、みんなで集まって思う存分スマブラをするために、数ある大会やルールの中から運要素が少ないものが生存しました。&amp;hellip;と考えています。
「人と会うのが楽しいから」「みんなで集まって熱くなりたい」という夢を実現するために、試行錯誤の末にこのルールに落ち着きました。そして改めて、「終点固定」はこの理論と関係ないため、余り存在しないルールです。
実際に、大会では負けて終了した方々が集まって「キャラランダム・ステージランダム・アイテム有り」の乱闘している様子が散見されます。体感ですが、1on1 の競技的な大会は「仕事」的で、乱闘は「趣味」としてしっかり意識が分かれていて、且つ両方とも楽しんでいるプレイヤーが主体だと筆者は受け止めています。
##補足「勇者は禁止」ではない
補足ですが、「スマブラ勢って終点固定なんでしょ？」よりも筆者が出先で訊かれる質問は「勇者って禁止なんでしょ？」という質問です。
これが最大の誤解です。前提として「勇者」とはドラクエシリーズの主人公で、現在はスマブラで使用可能キャラとなっています。この「勇者」の攻撃に大きな運要素が有るため、こうした誤解が広まっています。
原因はウェブメディアで過去に「オーストラリアの公式大会で勇者が禁止になった」といったモノが拡散されたことが考えられます。この大会は元はユーザー主催の非公式大会で勇者を一度禁止して開催したことがあるのですが、当大会が Nintendo Australia に公認を貰っていたため、特に話題に拍車がかかりました。ただ、日本・北米・欧州のルールで、基本的にファイター禁止はありません。ここはこの機にお見知り置き下さい。
そして筆者の主観ですが、勇者の運要素よりもゲーム&amp;amp;ウォッチの「ジャッジ」（数字の9を出すヤツ）の方が問題です。
##ではどこで「終点固定 アイテムなし」になったのか
ここまで例を挙げましたが、スマブラ勢はトーナメントでも終点固定でやっていないですし、日頃はアイテム有り乱闘もしています。
それでは、本当にどこで「スマブラ勢って終点固定でアイテムなしなんでしょ？」という論調は生まれるのでしょうか。どういった方がリアルで対面した際に私にこの質問をするのでしょうか。上のウェブメディアの例がある「勇者禁止」神話と異なり、出典を定めることが出来ません。
これに関しては謎です。調べても出てこないので、逆に言えば、インターネットに現れない場所で論調は形成されていると推測できます。推測レベルですが、以下考えうる3つの可能性について述べます。：
① 友達にそういう人がいた場合</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Authenticity オーセンティシティ とは</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/11/11/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Nov 2020 21:29:15 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/11/11/</guid>
      <description>筆者がよく用いている表現である authenticity（オーセンティシティ）とは何かについて、一度文章に起こそうと思いました。
この世には、不自然なことやヤラセへの謎が多く転がっています。例えば仮にサッカーに詳しくもない若いタレントが大事な試合の席に呼ばれた際に、なぜサッカーに詳しい視聴者は違和感を覚えるのでしょう？なぜプロのゲーマーが使いもしないデバイスを宣伝をしていると「わざとらしい」という抵抗を感じるのでしょう？逆に、なぜ有名タレントが本心からゲームが好きだと「すごい」という評価になるのでしょう？この感情を説明できる概念が authenticity で、クリエイターや何らかの運営をされる方は既に暗に感じ取っているものかと存じます。
既に authenticity について解説した記事 もあったのですが、ゲーマー方向から見た説明は無かったため、便宜のためにここに残すことにしました。
##背景
ここで述べる authenticity とは、「人がどのくらい本心から何かをしたいか」を表す度合です。
例えば貴方がそこそこ人気な絵師だとしましょう。「こういう絵が描きたい」という気持ちもある一方で、もっと人気になるには「今売れてる画風で行かなきゃ」という気持ちもあるでしょう。こんな時に、authenticity の有る画風・authenticity に従った意志とは、人気とは別に自分が描きたい画風を選ぶことです。
音楽家でも、DJでもVJでも、マンガ家でもライブ配信をするストリーマーでも、
 売れるためにコレをしなきゃ 〇〇が求められているから従わなきゃ 出資者・スポンサーの意向でコレをやらなきゃ  という状況があるでしょう。これは authenticity が低い状態です。他の表現では「ヤラセ感が高い」状態です。
自分の中の湧き上がる感情に対して、どれだけ一致しているかが authenticity です。Authenticity が高い状態とは、周りでどれだけ将棋派が多くても自分が好きだから囲碁をすることです。ただ必ずしも「反骨精神」ではありません。周りで流行っていることと自分が好きなことが一致していたら理想的で、authenticity も高いです。
Authenticity の主語・主体はそのクリエイターです。本人の心の中の度合を表しますが、ファンや視聴者にもそれが伝わってしまうものをイメージしています。ファンはクリエイターの authenticity に共鳴してファンになって行きます。これは結構広く適用できまして、例えばプロゲーマーの熱心な気持ちや本当にゲームが好きな姿を見て視聴者が応援したくなる現象にも使えます。逆にヤラセで商品を宣伝していればファンの心は離れます。
［最近はインフルエンサーマーケティングは一般的ですが、広告表示などについてルール議論が盛んです。なぜステマは効果があり、ヤラセは嫌がられるのでしょうか。画像は宣伝会議さん アドタイムズ から。］
##哲学での解釈
Authenticity は哲学、特に徳倫理学などで活用されて来ました。凄くゲーマーに刺さる概念ですが、考えたのは20世紀の哲学者です。
注意頂きたいのは、貴方が何かを「したい」と思った時も、意味が2つあるという点です。例えば皆さんも「良い会社に就職したい」と思うことも有るでしょう。ごっちゃにするのは危険です。 消費者の行動についての研究記事 にて、アメリカ英語では authenticity は2つの意味で用いられていると述べています：
 ① ふさわしいという意味 ② 本当にやりたいという意味  これは何かを「したい」という欲求を社会側・個人側から見た解釈で発生しています。例えば貴方が日本の小中学生だったとします。日本人なのだから習字や武道を「やるべき」だと保護者の方はおっしゃるでしょうし、貴方もどこかでそうすべきだと賛同しています。でも貴方は今ゲームを「やるべき」だと心が叫んでいます。前者のように「社会が求めている」という意味が①で、後者のように「自分が求めている」が②です。
もし貴方が本当に習字をやりたいとしても、それが「字が上手いと学校の先生に褒められるから」といった社会的利益に基づいている場合、それは①に当てはまります。皆さんも有名企業に就職したいとか、TOEIC を受けたいとか、良い大学に行きたいといった欲求は①であると分かっているはずです。
①の方の意味は哲学では 目的（エトス）や徳といった概念に近いです。①は運命・社会・DNAによってその人間に定められた最適な能力を表し、自分が何をしたいのかという感情とは独立だからです。そのため今回想定しているものとは異なります。（哲学書でも authenticity を「本来性」と訳した文献もありますが、それは字義的には①に近くなってしまうため、今回は不適です。）
［『機動戦士ガンダムSEED Destiny』では、人間は「遺伝子的に最適な仕事をしよう」というプロジェクトが描かれていました。でも遺伝子的に最適なことは、やりたいこととは限りません。画像は Amazon Prime Video から。］
今日述べる哲学で用いられている authenticity とは、② の意味（「その人が本当にやりたいと思う気持ち」）です。ご注意ください。特に、社会的要求と個人的欲求は異なります。例えば出資者・大事な顧客の意向で不本意な仕事をしなくてはいけない場合は、①には当てはまりますが今回の②とは異なりますので、ヤラセは authenticity を下げます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「いいね」を貰うためにゲームをする主義について</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/10/27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Oct 2020 19:28:38 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/10/27/</guid>
      <description>最近「Twitter でいいねを貰うためにゲームをする人」についてリアルの場で話題が挙がるため、自分の中での理屈をまとめておきます。昨今では esports, プロゲーマー, ゲームプレイに関して概念的な議論をされる方も増えたと感じています。ですが議論内容について、実は対立する概念をごっちゃにしていることも多いと感じたからです。
承認欲求の為にゲームをすることは全く問題ではありません。実際に人類の便利技術の向上は凄まじく、プロではない在野のゲーマーの方でも、ソーシャルメディアにとんでもないプレイの映像クリップを投稿してシェア（Retweet）・いいね等のリアクションを頂く機会は増えたでしょう。
ただ、「他者から評価をされるため」を第一目標に何かをすることは、別の概念と対立することもあります。例えば、ここに2つの立場に基づいた主張があります：
 1:「ゲーマーの社会的地位を上げたい」「Esports をオリンピックに」 2: 問題が起きた時に「選手を大事にするべき」  いずれもよくある主張です。1. は「全体主義」で、2. は「個人主義」に分類されます。ではどちらを好む人が Twitter で「いいね」が欲しいゲーマーでしょうか。
結論から申し上げると 1. なのですが、それについて説明し、最後に提案を申し上げます。
##全体と個人の対立
一般的に「全体」と「個人」は対立しています。人類史上長らく議論されて来ました。このように分類されます：
 ① 全体主義：保守派・秩序・権威 ② 個人主義：リベラル・自由・意志  完全なる二項対立という訳でもないのですが、今回は概ね対立するものとして考えてください。（※厳密なことは全部放置して、今回は大雑把にこのように分類しました。）全体主義・個人主義と言うと「ファシズム vs 革命」のような構図を思い浮かべるかもしれませんが、政治運動以外にも日常や個人信条でも使うことができる概念です。
それでは、日常で現れる例を出しましょう。これは過去の偉人が例えたものですが、ダビデ像を想像してみてください。
［ダビデ像。 photoAC より］
ゲーマーも含めた一般人全般で、①②の人が其々この全裸の芸術作品をご覧になったら、どのような反応を見せるでしょうか：
 ①全体主義「全裸じゃん！流石に股間丸出しはヤバい」「どんな先生に仕えたどこの流派の人が作ったんだろう」 ②個人主義「すごく美しい」「自分もこんなの作れるようになりたい」  となります。この差はどこから来るのでしょう。今回はこの差を説明することで、個人主義と全体主義の差を申し上げます。そしれそれらをゲーマーと結びつけて説明します。
##全体主義
①全体主義の人は「全体」を大事にするため、権威や秩序、法律や社会通念を重んじます。するとダビデ像の全裸は倫理的・法的に駄目なので「破廉恥な！」と感じる訳です。同様に、先生や流派といった &amp;ldquo;格&amp;rdquo; にも価値を感じます。全体主義の人は、もし仮にダビデ像を作ったのが日本のそこら辺の男子小学生だと聴かされたら「やっぱりクソガキが作ったんじゃないか！股間の露出なんて言語道断！」というリアクションを取るでしょう。
※厳密に「全体主義」=「保守派」=「権威を重んじる」という絶対法則が有る訳ではありません。ただ今回は簡易化するため、全体主義と個人主義で言ったら、保守派や権威・秩序を重んじる人は全体主義に分類されるという意味で繋げています。
では全体主義ゲーマーとはどんな人でしょう。分かり易い例では、ゲームの大会で「円滑な進行のために遅刻ルールを厳しくします」という運営判断を支持される方。これは明確な全体主義です。「全体」という集合を重視し、迷惑をかけるハミ出し者を処罰するという字義通りです。同様に「オンライン対戦で無線LANを使う人を罰したい」という思想も全体主義です。他にも「ゲーム会社の判断は絶対」という主張もそうです。権威を重んじるからです。
ただ、筆者の解釈では「全体主義ゲーマー」はこれに限りません。「ゲームを通じて自己実現がしたい人」も広義の全体主義ゲーマーだと想定しています。
スーパープレイのクリップを Twitter でシェアして「いいね」が欲しい人や、チームに所属してプロの肩書が欲しい人がそうです。他人からの評価や地位が欲しいのは、権威を重んじる全体主義の美徳だからです。流行っているゲームタイトルをプレイする自分は、マイナータイトルをプレイする友達よりも優れていると感じる人もそうです。
はじめの「他者からいいねを貰いたいゲーマー」はこういった理屈で①に分類されます。また、こういう人達が理論上「ゲーマーの社会的地位を上げたい」という主張に辿り着きます。
##個人主義
一方、②個人主義の人達はダビデ像をどう見るでしょうか。権威・秩序に価値を感じず、純粋に自分から見てどう感じるかであったり、自分のエクスペリエンスに繋げて考えます。そのため、純粋な芸術性や技のスキルを評価して「美しい」と言うでしょう。仮にダビデ像を作ったのが男子小学生だと聴かされたら「天才だ」と感嘆するはずです。個人主義は過去のしきたりやルールよりも、自分の感受性を大事にしています。
では「個人主義ゲーマー」とは何でしょう。ゲームがしたい気持ちを重視し、貪欲に勝利を求める人間をイメージしています。
たとえそのゲームタイトルが日本で流行っていなくとも追究する人は実に個人主義ゲーマーです。「ゲームがしたいからゲームをする」という意志があるからです。トレーニングモードやBot撃ちを楽しむ心も個人主義でしょう。また、自由の観点からは、他者がやっているゲームの mod を倫理的にとやかく言わない姿勢になります。（自分が mod をやるかどうかの美徳は、また別の議論になります。）
個人主義の視点では、プロゲーマーになる意味はありません。ゲームのスキルさえ磨けるならば地位は無価値だからです。しかし、どうしてもゲームがチーム戦だったり、プロにならないと対戦環境が得られなかったりするため、自由を少し捨ててプロ化することは有ります。個人主義の観点では、プロの給料とは自由の代償で説明できます。
この先にある主張が「選手を大事にして」です。例えばチームと選手の契約で揉めた時に、多くの外野の方は「選手を大事にして」と主張されますが、チームや組織と対比して「選手」の自由・人権を保護する内容は個人主義です。（反対に全体主義的な発言は「ミスった奴は自己責任」です。）
間違えやすいですが、個人主義は「贔屓」とは異なります。例えば選手Aさんが所属チームとトラブルになったとしましょう。今回あなたが「選手を大事にすべき」と言いつつも、Bさんがトラブルになった際は「契約書も読まなかったのかよ！自己責任」とおっしゃるのであれば、それは「Aさん贔屓」なのであって、個人主義ではありません。個人主義とは、全体と個人を対比して、個人側の立場にある者を別け隔てなく大事にする考えです。
［背景として、リベラル（個人主義派）は「権威・集団・純潔」に興味を示さないが、保守（全体主義派）は大事にしているという結果。 Jonathan Haidt, TED から。］
##どっち派</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>映画『もののけ姫』普通の考察</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/10/14/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Oct 2020 22:19:58 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/10/14/</guid>
      <description>作品について誰かと喋る時、噛み合わないことが多いため、自分がどのように作品を見ているかを記します。ここでは例として、構図的にも知名度的にも分かり易い作品として『もののけ姫』を挙げます。
筆者としては『もののけ姫』の視点として格別新しいことを申し上げる気はないのですが、『もののけ姫』はよく挙がる話題なのに会話が上手く通じないことが多いです。そこで「いや普通こう見るでしょこの映画」という筆者のオーソドックスな視点を文章に興しました。
筆者にしては感情的で、強い口調で記します。鑑賞の主観なのでお許しください。断っておきますが、筆者はフィクション作品鑑賞の専門家ではありません。
##よくある考察
『もののけ姫』が好き！という人物にお会いしますと、たいてい挙がるポイントは：
 「朝廷とアサノ公方が〜」 「師匠連と明の関係が〜」 「石火矢という武器は〜」  です。こうした細部を、作中では語られきれていない日本史の知識と結びつけて議論を展開するものです。
こういった部分については、今回筆者は触れません。マニアではない方には意味が分からないかもしれませんが、例えば 『高畑・宮崎作品研究所』というウェブサイト に凄くしっかりまとめられていますので、ご参考にされてください。
実際、作品をミクロ的な部分でご覧になる方は多いと思います。こうしたミクロ的な考察も筆者は楽しんで拝見していますし、勿論ファンの中でもミクロに拘らない方も多いと思います。ただ、ミクロ的な考察をされる方が、「全体のストーリーの流れ」を把握していないのはいかがなものかと思い今回の文章に至ります。
##もののけ姫とは弁証法
では「全体のストーリーの流れ」とは何でしょうか。今回はこれを書くために文章にしました。
『もののけ姫』とは「弁証法」であると筆者は見ています。
特に「自然」と「人間」が対立し、「共生」という境地に至っています。
作品外の用語のため恐縮です。弁証法の説明を申し上げます。弁証法とは、「概念A」と「概念B」が対立することで、新たな境地「概念C」が生まれることです（図1）。
［図1. 弁証法について］
フィクションの構成としてはよく用いられます。筆者は『もののけ姫』は弁証法的な見方をするのが王道だと考えています。
##弁証法の中身
具体的に弁証法がどう描かれていたか説明します。『もののけ姫』の登場人物は以下に大別されます：
 自然：モロ, 乙事主, コダマ 等 人間：エボシ様, ジコ坊, タタラ場の皆さん等  彼等は、自然チームや人間チームの間にも色々ゴタゴタがありますが、概ね「自然vs人間」で戦っています。人間は鉄を作り、山をハゲさせてイノシシを撃ちます。それに対し自然は、乙事主をはじめとしたイノシシ軍団が人間に勝負を挑み、モロたち山犬一族も共闘します。生きるか殺すかの争いが起こっていました。
そこに、アシタカという中間人物が現れます。アシタカは自然と共生する文化のある村で育ち、人間チームにも自然チームにも停戦を説きました。特に、エボシ様がシシ神を狩りに行く前に、アシタカが現れて停戦をお願いするため、エボシ様は「シシ神殺しをやめて、侍殺しをやれというのか？」と訊きます。それに対するアシタカの答えは：
 違う！森とタタラ場、双方生きる道はないのか？
 でした。
［図1. 弁証法について］
結果として、人間チームは自然チームのボスであり象徴でもある「シシ神」様を撃ってしまうと、環境が壊れて自然チームも人間チームも全滅しかけてしまいます。しかし、融和を説く中間人物であったアシタカとサンが、人間の手で首を戻したことで最悪の事態は免れます。これが弁証法であるというのが筆者の視点です。自然と人間が対立して、どちらかが滅びるまで戦いが続くように見えますが、結果としては「共に生きる」という境地へ至ります（図2）。
##深読みしたメッセージ
ここから先は筆者の意見というよりは推測の域に入ります。自然と人間が「共生」するという結論から、どういったメッセージを作品は送っているのでしょうか。
ジブリ作品は昔から自然を大切に描いて来られましたが、特に『もののけ姫』周辺では自然環境について目が行く時代だったはずです。『もののけ姫』が公開された1997年は、世界的に環境問題の話題が盛んにだったからです。1992年に COP（国連の気候問題会議）の枠組みが出来、複数の会議を経て1997年ちょうどに有名な「京都議定書」が国際的に結ばれました。絶滅危惧種の基準でも有名な「レッドリスト」も昔からありましたが、現在に続く大枠は1994年に決まりました。偶然かもしれませんが、フィクション作品では1997年に発売された &amp;ldquo;FINAL FANTASY VII&amp;rdquo; も「惑星の命」といった環境問題がモチーフになっています。
そこで、「人間の経済活動を取るべき」か「自然を徹底的に守るべきか」の議論があったはずですが、両極端な意見ではなく「共生」というメッセージを提示したのが『もののけ姫』であったと筆者は捉えています。（ここが「はず」であったり推測であったりしますのは、筆者が当時の情勢を余り理解していないためです。）
特に、上述のエボシ様の台詞である：
 シシ神殺しをやめて、侍殺しをやれというのか？
 という文言は、当時も現実世界で存在したはずです。つまりは「自然を保護しすぎたら人間の資源が足りなくなり、戦争が起きる」という究極的な議論です。ただこの作品が言いたかったことは、極論ばかり考えるのではなく、本当に持続可能な道があるはずだというメッセージであったと考えています。
考察は以上です。
この内容に賛同されなくとも良いのですが、少なくとも「こういう見方は普通は在る」という存在くらいは認識されたいと思っています。実際に『もののけ姫』が好きという方と話して日本史や民俗学の話ばかり出てくるのですが、いざ「デイダラボッチの死は、共生という観点からどういう解釈があると思いますか？」と訊ねても、
 「え、あれファンタジーなんだから自然とか関係ないでしょ。」 「それはお前の妄想でしょ。深読みしすぎると嫌われるよ。」 「なるほど、お前はエボシよりサン派ってことね。」  （いずれも実話）と言われるのは納得いっていません。
##蛇足：細かい知識と全体の流れ
筆者の考察は細部の深堀りではなく、「全体のストーリーの流れ」の構図を見たものです。
こういった「全体のストーリーの流れ」を見ることなく、ミクロ的な考察のみをするために知識で戦う方を、昨今筆者は勝手に「マウントを取るための知識」と呼んでいます。筆者と同類の指摘では、ベタな用語ですが、東浩紀さんの言うような「データベース的消費」があります。東氏は著書『動物化するポストモダン』の中で、オタクたちは一般的に：
 作品世界のデータそのものには固執するものの、それが伝えるメッセージや意味に対してきわめて無関心である</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゲーム：公式大会と非公式大会</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/08/13/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2020 22:16:39 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/08/13/</guid>
      <description>昨今は esports が潮流ですが、ゲームイベントの中でも公式大会と非公式大会の立ち位置について、筆者がどう捉えているかをまとめたものです。
特に、非公式大会を開かれる方は、ご自身の経験と価値観に照らし合わせて、議論頂けますと幸いです。もし皆様の見方がありましたらお教え頂けましたら拝読します。
註：今日は「コミュニティ大会」「ユーザー大会」「非公式大会」など、これらの単語を同義で用います。特に公式大会と比較するため、コミュニティイベント・個人イベントも「非公式大会」という呼称を用います。
##導入
Esports は、主にデジタルゲームを用いて競技を行うこと全般を指します。特に競技シーンが大きく熱量が大きなものを 指すことが一般的です。
本来は esports は Starcraft や Counter-Strike の時代（00年代）に西洋圏で普及した英単語で、元はといえば「PCゲームの対人戦のことでしょ」といったニュアンスでした（Twitch 本社社員談）。時を経て拡張され、現在の MOBA, FPS, 格闘ゲームに適用されるような広義の用語となって来ました。
2020年の現代で広い esports の定義を採ると、その中には公式大会と非公式大会があります。
{% oembed https://www.youtube.com/watch?v=c2uQV59-tbI %} ［↑CS:GO 公認大会 &amp;ldquo;StarLadder Major Berlin 2019&amp;rdquo; 決勝。 &amp;ldquo;公認&amp;rdquo; 大会ですが公式大会と同じ括りで捉えます。 ］
{% oembed https://www.youtube.com/watch?v=7r09F4nq3DU %} ［↑スマブラX 非公式大会 &amp;ldquo;Apex2012&amp;rdquo;。］
このように↑公式大会・非公式大会の例を挙げました。対戦ゲームの歴史ある限り公式大会が存在しています（日本では1991年にストⅡの公認大会が開催）が、非公式大会も同様に長い歴史があります。日本では特に家庭用ゲーム関連で多く、海外では ESL, DreamHack, EVO も元は非公式イベントでした。
筆者の場合、仕事で公式・公認大会と対話することが多いのですが、スマブラシリーズで『ウメブラ』という非公式大会のスタッフをして来ました。その結果、こういった疑問がありました：
 「ゲーマーがここまでして非公式大会を開きたいと思う熱意はどこから？」 「非公式大会はどのような構造で立つべきなのか？」  です。そこで今回はこちらで、非公式と公式に対比しながら自分の考え方を述べます。
非公式大会を開く際に絶対的に考えていることについては、過去に記しました 『コミュニティ大会運営をする時に考えていること2020』 を御覧ください。特にゲームの個人利用のガイドラインの在り方やその精神性については、こちらの↑文章をば。
コンテンツ産業でも、音楽やアニメ/マンガでは、公式・非公式イベントに明確な差があります。参加する側・運営する側も発想のレベルから異なるのですが、ゲームの場合は公式・非公式イベントのエクスペリエンスが似ているため一緒くたにされがちです。
今回は対比することで、両者の明確な像を提案できればといいう試みです。特に昨今では、非公式大会・コミュニティイベントを名乗りながらも、もはや企業イベント・公認イベントである例が産まれています。その差は何であり、何故明確にすることで警鐘を鳴らすのかをご理解頂けますと幸いです。
##公式大会
公式大会とは、ゲーム会社が自ら開催する競技的な大会のことです。こちらについては、もはや説明不要かもしれません。
当然ですが、トップダウンで全てを決定することが出来ます。（ゲーム会社ではない第三者の企業が行うサードパーティのイベントである「公認大会」は、こちらの公式大会側に入れて議論します。）
誤解されがちですが、グローバルで展開される MOBA や FPS は、赤字でもプロモーションをするために esports を活用しているのではなく、esports をした方が利益が挙がるから導入しています。Esports とは企画部のプロモーション事業なのではなく、開発部を含めたゲームの体の一部となっています。ゲーム内に大会・選手の情報があり、競技を応援する課金があります。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ガリレオは何故有名なのか</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/07/29/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2020 01:05:05 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/07/29/</guid>
      <description>近世に天動説を否定し、地動説を唱えた代表的人物が3名居ました。その中でもガリレオさんが人気があるなあと思ったため探って見た結果、自分でも予想していなかった疑問が湧きました。
##背景
ことの発端は「なんでガリレオってこんなに有名なんだろう？」という筆者の疑問からです。
中世ヨーロッパでは魔術的自然観があり、ルネサンス期で寧ろ魔術は興隆しました。1500年ごろのパラケルススさんは有名な錬金術師です。その直後、近世に入ってコペルニクスさんから始まった「近代科学革命」は、200年くらいの間に我々の高校で習う数学・物理学を一挙に開発します。ケプラーの惑星運動・ガリレオの落下法則・デカルトの慣性原理を経て、ニュートンがまとめたと言われています。筆者は科学に関して最も功績が大きいのはニュートンさんであり、次いでケプラーさんかと思っています。「それにしてはガリレオさんの知名度が高くはないか？」という違和感が以前よりありました。自分でも一度まとめたいと思っており、これについて調べたので申し上げます。
また、ガリレオさんは科学者の中でも &amp;ldquo;エピソード&amp;rdquo; が有名な人物です。エピソードで有名なものとはローマ教会に刃向かうものです。しかしこれは上に楯突く市民を描いており、儒学が色濃い日本で広まるにはかなり異様なエピソードであると考えています。
註：毎度申し上げますが筆者はこの辺（科学史）の専門ではありません。ご了承下さい。そのため学術的な慣習と離れますが、人物名は明確にするため「さん」付けにしています。また、「地動説」と述べますが、英語では Heliocentrism（太陽中心説）が一般的であり日本語でも表記にバラつきがありますが、今日は「地動説」で統一します。科学者（scientist）という単語も後世に出来たものですが、ここでは便宜上「科学者」と呼びます。
##導入：今日の範囲
筆者が考え始めたきっかけは、天体に関しての提案をした3名：コペルニクスさん・ケプラーさん・ガリレオさんの比較からでした。そのためその3名を比べながら進めます。
コペルニクスさん・ケプラーさん・ガリレオさんは、いずれも当時のローマ教会が支持していたと言われる「天動説」とは異なる「地動説」を唱えた人物で、全員おおむね1500年代に活動していたほぼ同時代のメンバーです。日本の戦国時代の期間（1467 - 1615）に3名が大体収まります。最初に生まれたコペルニクスは残りの2名を知りませんが、ケプラーとガリレオは勿論他の2名を認知しています。
現代日本の方はガリレオさんに馴染みがあります。Canon 社はカメラに強い会社ということもあり、望遠鏡を活用した ガリレオについての記事 があります。 Wired さんの記事 でもガリレオについての内容があります。しかし、共にケプラーさんやコペルニクスさんについては単独記事はありません。
一方で、ガリレオさんの成績評価には個人的には疑問があります。 2017年末の朝日新聞デジタル にて、高校の歴史教科書から用語を削るニュースが掲載されていました。そこにはこのような記述があります：
 「クレオパトラ」「ガリレオ・ガリレイ」「武田信玄」「上杉謙信」「吉田松陰」「坂本龍馬」などは「実際の歴史上の役割や意味が大きくない」などとして削った。
 これらの人物は、筆者も歴史的な役割が他と比べて大きくないと感じていました。年々難易度が上がる入試に調整を入れる意味では有効だと思っています。この中にガリレオも居ます。寧ろコペルニクスさんの成績はより評価されて然るべきです。1700年代の哲学者：カントさんが自身の発想の逆転のことを「コペルニクス的転回」と名付けたように、「1700年代くらいではその道の者たちにとってはコペルニクスこそ有名人だったのでは？」という疑問が筆者にはありました。
では実際に誰がどのくらい有名なのか探ってみようと思いました。以下に進みます。
##知名度調査
デカルトさんやニュートンさんといった科学の大家と比べても、ガリレオさんは已然知名度が高いと筆者は感じています。これは皆様の感覚とも合致すると思いますが、実際に比較してみましょう。上記地動説の風雲児たち3名を持ってきました。以下の図を御覧ください：
［Google Trends, 国内比較, 過去5年. 凡例がグラフに被る無礼をお許しください。］
上は Google Trends です。日本の方がどのくらい各科学者を検索しているのかを比較しています。ガリレオさんやニュートンさんに関しては、小説・ドラマ・雑誌・競走馬など様々なモノに転用して名付けられていますが、その影響もコミで知名度であると考えています。その結果、日本ではガリレオさんが人気であり、ニュートンさんがそれに互角ということが分かりました。地動説を唱えた3名の中では、ガリレオさんはとびっきり強いです。（この文章では、「人気」と「知名度が高い」を同じ意味で用いています。区別していません。）
それでは翻って、海外ではいかがでしょうか。同様に Google Trends で比較します。
［Google Trends, 世界, 過去5年. ニュートンが人気。］
予想外でしたが、ニュートン (Newton) が知名度にして群を抜いていることが浮かびました。（ちなみにコペルニクスは Kopernik でも Copernicus でも結果は余り変わりません。）
少し調べてみようと思い、Google にて &amp;ldquo;define: &amp;quot; 関数を使いました。これは言語の使用歴を見せてくれるものですが、define: 関数で確かに Newton は 1800 年代以降人類が記してきた形跡が出たのですが、他の科学者は浮上しませんでした。Google 検索をしても、グローバルで &amp;ldquo;Newton&amp;rdquo; からのヒット件数は 2.96 億件に対し、&amp;ldquo;Galileo&amp;rdquo; からのヒット件数は 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『NARUTO』ストーリー考察</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/07/11/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jul 2020 18:06:02 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/07/11/</guid>
      <description>『NARUTO』は15年間週刊少年ジャンプで連載されていたマンガですが、筆者はこれを連載で読み続けていました。しかし、今コミックスを買って全巻読み、ひとまとまりで見た時にわかった視点がありますので、それを書き残します。
『NARUTO』は一見、仲間・友達を大事にし、ナルトとサスケのライバル関係を描いたように思われます。（以下『』を略します。作品の場合は NARUTO と記し、登場人物は ナルト と記します。）実際、連載のみで読んでいた当時の私はそう感じました。おそらくですが、当時流行っていた他の作品に私が影響されていてフィルターがかかっていたり、アニメ・劇場版の NARUTO では「仲間を大事にする」がCMで連呼されたりして、私が混乱していたのだと思います。
しかし原作では余り「仲間」「友」という単語は登場しません。ここで筆者は「信じる」「繋がり」がテーマなのではないかと思いついた次第です。それならと調べて見ましたが、NARUTO の考察で余り「信じる」「繋がり」について述べているものが余り見当たりませんでした。
NARUTO は能力バトルマンガですので、話が進むにつれ能力のインフレだったり、穢土転生という術の理不尽さ・千手柱間の人格へのツッコミ・ネットスラングなど色んな要素が目についてしまいます。例えば筆者は NARUTO を連載でずっと読んでいたため、当時は終盤の忍界大戦から決着までが長すぎると感じました。（断りますが NARUTO の作者を指す場合は岸本先生と記し、「筆者」は私のことです。）巻き添えにしますが、オランダのスマブラプレイヤー Mr.R もそう言っていました。しかしテーマに気付くと、終盤にはキーとなる描写が散りばめられており、岸本先生が言いたかったことを緻密に表すにはこのくらい描かないといけないのだろうなあと感じました。
ちなみに筆者は『NARUTO』をマンガしか読んでいません。つまり解説書や岸本先生の発信を見ていません。純粋に作品の中を見て考えた内容なので、もしかしたら岸本先生がどこかで正式に発信している内容とかぶるかもしれません。筆者としては NARUTO を通しで読んだ当然の感覚を書いており、余りひねりのないストレートな考察になっています。「へえ〜」と思われるよりは寧ろ、他に考察を書きたい方が前提として参照頂けるような見方を想定しております。
##全体
NARUTO は信じる・託すことがテーマとなっていると考えています。そのためにまた繋がりという概念が大事になります。
上で NARUTO は「信じる」「繋がり」と比べると「仲間」を重視していないという筆者の意見を書きました。これは決して仲間を軽視しているわけではないのですが、作中では「仲間を守る」という意志はそこまで成就しません。「友であれば損得勘定抜きで絶対に守る！」という動きも見せません。むしろ世界観的に、亡くなる仲間が多いです。そのため、戦乱の時代の中で大事な仲間に精神的に依存しているという概念が「繋がり」で表されています。
この作品は、戦いの中で仲間・友情至上主義なのではなく、どうしても他人に精神的に依存してしまう人間を描き、それとどう向き合って行くかを描いたのだと考えています。
NARUTO は能力バトルマンガですが、ただ強い術を持った者同士の戦いはそこまでページを割いて描かれず、何かしら「繋がり」に関わる者や「信じる」ことに関わる者の戦いがメインになっています。
##信じる
作中では「信じる」という表現は「託す」と同義で登場します。つまりこの「信じる」とは、嘘つきor正直という意味ではなく、仲間・次の世代に自分の意志を託すという意味で用います。特に自分に出来ないことを仲間・後輩に任せる時です。
例えば45巻のペイン戦で、火影のツナデは相談役の老人2名は託す能力が無いとつっかかっています。三代目火影ヒルゼンやチヨバアに有って、ダンゾウや相談役2名に無いものは、他の者（特に次の世代）に託す「信じる力だ」と言っています。45巻のこのパートをより詳細に見ると、「信じる」「託す」とはかつて初代火影が今の現役世代に里を託したように、次の世代を子供扱いせずに未来を信じるという意味です。他にも「火の意志」という言葉が抽象的ですが何度も登場します。これは初代火影にはじまり、代々の火影や里の者たちに連綿と受け継がれている思いです。
他にも、木の葉隠れの里を作った千手柱間は72巻で：
 オレ達の生きている間に出来ることは知れてる。だから託していかねばな&amp;hellip; 先のものがやってくれる
 と言い、マダラも最期これに同意しています。この流れでナルトvsサスケの最終決戦が始まると、蚊帳の外になってしまった六道仙人はカカシ先生に「ただ信じてやるのだ」と言います。未来がどうなるのか、次の世代の者を信じて託すことの重要性が、ところどころで垣間見られます。個人的なポイントですが、アスマ先生がシカマルに将棋をしながら「玉は里の子供たち」だという主張を伝えるシーンがあります。ここは連載で読んでいた際は「この自己主張要る？」と疑問でしたが、「信じる」「託す」の文脈で考えると本筋に当てはまる内容でした。
ただ、この作品では他者を信じられなかった人物が何名か出てきます。その象徴がうちはマダラ・うちはオビトとなっています。絶望してこの世を消そう（無限月読にかけよう）とする上に、みんなと協力するのではなく自分たちだけで目的を実現しようとします。（暁メンバーはマダラ・オビトの協力者でしたが、メンバーへ無限月読の説明をしていませんでした。）
ナルト本人も、作中で一度この状態に陥っています。ナルトは53巻に滝と向き合い「自分を信じる」という境地に至っています。この境地が暴走して「この戦争は全部オレ一人でやる」と言い始めます。するとここで穢土転生されたイタチが登場してナルトと対話し、諭されたナルトは過ちに気づきます。自分独りでは駄目であり、先輩後輩や仲間を信じることで、自分ができないことも補い合いながら進むことが大事であると描かれています。
同様にラスボスである大筒木カグヤは、その飛び抜けた能力が目に付きますが、ストーリーの構造上は「信じる」の対極として描かれました。この作品では子どもたちを信じて意志を託すことが主軸になっていますが、カグヤは息子たちを自分からチャクラを奪ったものとして憎んでいました。またそもそもチャクラとは、69巻でうちはマダラが：
 六道の広めたチャクラとは本来 ``繋ぐ&#39;&#39; 力のことだ
 と述べています。70巻では六道仙人ご本人から同じ説明を受けます。チャクラとは本来人を「繋ぐ（後述）」力であったのに対し、カグヤはチャクラを独占して自分だけの戦闘力に使おうと思っていました。これらが、信じるの対極という所以です。
このように「信じる」という単語が作中の重要な軸になっています。ただこの単語は「仲間」や「友情」と混同されやすい言葉です。例えば作品ではカカシ先生の：
 仲間を大切にしないやつはそれ以上のクズだ
 というセリフが目立ち、ここから NARUTO では「仲間を守る！」といった意識がテーマであると考えられがちです。しかし、66巻ではこの言葉は「仲間の思いを大切にしないやつ」という意味であったとより詳細な解釈がされています。
##繋がり
「繋がり」はこの作品で全ての解決策であり、全ての問題原因として登場します。
繋がりがある相手には信じたり託したりすることが出来ます。一方で繋がりのある友・親族が死ぬと登場人物の心にダメージが入り、入りすぎると人格が歪む者も現れます。作中では「繋がり」は「つながり」と表記されることもありますが、登場頻度が高い表現です。
例えばサスケは力を求めた結果、26巻で一度里を抜けナルトとの「繋がり」を断ち、（他者を信じない独りよがりな）大蛇丸のところへ行きました。その後サスケの人格はどんどん歪みますが、43巻イタチとの決戦で久々に「繋がり」を実感します。直後に仮面の男（オビト）にあれこれ吹き込まれて再び「繋がり」は歪んだ形で形成され、復習の人間に磨きがかかります。この間のサスケのチャクラは「冷たい」とカリンからもサクラからも形容されています。そして徐々にダンゾウ戦やカブト戦を経て知っている情報が増え、サスケは考えを改めて行きます。最終的には65巻にて過去の火影たちを穢土転生し「里とは何か」を尋問しました。
66巻でサスケが木の葉隠れの里を守ると決意し、軍に合流して「火影になる」と発言した際はかなりインパクトが強かったです。連載で読んでいた時は話が飛びすぎでしょと思っていました。が、コミックスで読んでみると順序だってここまで来ていることが見えました。サスケは「繋がり」を失った人物として登場しますが、自身にとって最大の繋がりであったイタチ（穢土転生）の言葉を直に訊き、イタチの思いを託された結果、里を守るという結論に達しています。繋がりの有無で心持ちが変化する象徴として描かれました。
この流れのサスケで、65巻火影を穢土転生して会話したシーンで出てきた「里とは何か」も非常に重要です。この世界では古来「繋がり」「信じる」という事象は、サスケのように、一族の中でしか発生しなかったものです。しかしそれを一族の外まで拡張したものが「里」であると初代火影千手柱間は言っています。里があることで一族の外の同世代にも「繋がり」が発生しますし、違う一族の子息を信じて思いを託すことが出来ます。
（「里」の元祖である千手柱間は、里を優先してうちはマダラを倒しました。つまり、個人的な繋がりと里全体としての繋がりを天秤にかけ、最終的に里の繋がりを優先しています。）
しかしながら、「繋がり」は闇の原因でもあります。例えばサスケは一族の死と兄の脱走（= 繋がりがなくなった状態）が原因で歪んだ性格になってしまいました。繋がりが消えることが心の引き金になっている登場人物は多く、サスケにとってイタチが・オビトにとってリンが・長門にとって弥彦がそうでしたし、一時はツナデも弟と恋人がそうでしたし、万華鏡写輪眼は全てこのケースです。
これを受けて、ナルトはつながりの消失をを耐え忍ぶから「忍者」であると言っています。これは64巻でネジが死んだ際です。
繋がりの喪失はただ単に耐え忍ぶだけではなく、例えば66巻でカカシ先生は「心の穴は他の皆が埋めてくれる」と言っています。68巻でナルトも同様のことを言い、遂にオビトを倒します。我愛羅・五代目火影ツナデ・長門（ペイン）は、繋がりが一度なくなっていましたがナルトが対話（バトル）の末に解決しました。その3人は新たな繋がりが出来たか、もしくはナルトを「信じる」「思いを託す」ことによって正気に戻っています。カブトやオビトも、詳細は省きますが共に69巻で「繋がり」と「自分を信じる」ことで正気を取り戻します。
逆に言うとこの「繋がり」がないから無限月読の世界はよくないとナルトは考えていました。無限月読はオビト・マダラが目指した全人類にかける幻術の世界ですが、作中では最終的な「繋がり」に関する究極的な議論の表象になっています。
65巻の回想シーンで、うちはマダラは千手柱間に対して自分には「つながりなどない」と言っています。マダラは、繋がりがあるから愛情が生まれ、愛情があるから憎しみが生まれ、そこから争いが生まれると考えました。そこでその根源を断つという発想に至ります。これが無限月読です。
結果、忍連合軍の皆さんは自分たちの繋がりがあったため無限月読を否定し、阻止しました。
大筒木カグヤ・うちはマダラ・大蛇丸・うちはサスケや様々な人物がそうですが、この作品では優秀ですが独りでなんでもしようとする人間が ``ワルモノ&#39;&#39; として描かれます。優秀かどうかは関係ないのですが、ワルモノである所以は繋がりを否定するからです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>共同体感覚とゲームシーン</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/06/19/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2020 12:58:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/06/19/</guid>
      <description>この内容はゲームイベントで、運営に落ち度があっても参加者・観戦者がそれを暖かく応援する空気を如何に築くかというイメージとして、元々は前の記事 『ゲームイベントと民度の対処法』 の一部として記したものです。
この内容が理論偏重（再現性不足）で、具体例も詰め込んだため非常に長くなりました。そのため、（しつこく再掲になりますが）この記事を述べた全容を把握されるためには上の本来の投稿：
■ （本記事） ゲームイベントと民度の対処法 を御覧ください。
##前提
（ 本記事 を読まれた方は次章**『共同体感覚とは』**まで読み飛ばして大丈夫です。）本記事で述べたように、ゲーム界隈では他者を「民度」という曖昧な指標をもとに一方的に評価することがあります。それに対処するために、モデレーションを用いて一定の対処をすることが出来ます。これについてはまた別途投稿していました：
■  大会でのモデレーションとその限界 
ただ、本記事で述べたように発生し続ける問題に延々と対症療法で対処するには限界があります。そこで、如何に問題を未然に防ぐかの提案手法がこの内容となります。その場合にもはや批判の種火を起こさない・起きたとしてもネガティブな空気に持っていかないことで自衛する手法が今回の「共同体感覚」の言わんとするところです。
具体的にはそのゲームのシーンで共同体感覚を醸成することです。これはまつわる人々が同じ輪で繋がっている実感を持つという意味です。こうする結果として、なにか運営にミスがあっても応援してもらえるような空気を作ります。批判を何もかも統制したい訳ではなく、Twitter 上で晒して炎上して盛り上がることを避けて頂いて直接メッセージで交渉することを理想と考えています。
その詳細を以下に述べます。本記事にも述べましたが、共同体感覚については学術的背景があるのですが、ゲームシーンについてローカルな輪を多く形成することでより多くの方に共同体感覚を持って頂くという主張は筆者独自のものです。ご了承下さい。
##共同体感覚とは
共同体感覚とは、自分がコミュニティの一員である自覚です。共同体感覚があることで、公開して民度を軸に批判する方の登場を防ぎやすくなると考えます。
「共同体感覚」は心理学者が1920年ごろに唱え始めた体系の一部です。従う研究者も多く、時間をかけて発展してきました。元ネタの共同体感覚は複雑ですが、今は「自分がコミュニティの一部に属している感覚」という表面的な意味で教育現場の実験や会社のマネージメントにまつわる文献が多く見つかります（寧ろ筆者はそれで知りました）。今日は後者の表面的な意味で用いますが、もし今後議論が必要な場合には原典に立ち返って深掘りしようと考えます。ひとまず「自分がコミュニティの一部に属している感覚」という意味で共同体感覚を使用します。
今日の議論の全ての前提として、ゲームでイベントや大会を運営していると、第三者から「民度」という曖昧な指標を軸に批判を貰い、これに為す術がないという問題がありました。つまりご注意頂きたいのですが、「界隈の民度を上げたい」という漠然とした事を目指しているのではなく、この「民度」というツールを振りかざす者への対策です。この前提は 本記事 で以下のように表しています↓
 ######☆：筆者の主張としては「民度」とは、自分が不快に思うことを基準に自分以外の優劣を一挙に判定する便利なツールということです。この「個人的不快」が自分以外の「優劣」に結びついているところが特徴であると考えています。
 即ち民度とは個人的不快が「自分以外」の優劣に結びついているツールでした。すると民度を軸に批判する時点で共同体感覚が欠如しているという結論は密接に繋がっています。この前提を崩す、つまりご覧になっている方が、画面の向こうの世界を自分の環境と地続きであると実感することで、民度というツールを使用しない方向へ持っていくことが出来るはずです。
本記事 や 別記事 で述べたモデレーションに関する提案は、なにかが発生してもそれを消す策でした。問題を未然に防ぐ術ではありませんから、「運営がしたミスがたとえ小さな時でさえ完膚なきまでに叩かれる」という事態を対処しづらいです。ここでは当事者全員が共同体感覚を持つことで、モデレーション①に至るまでもなく、②の極致として根本的に防ぐことが出来ると考えています。すると大会運営が本当にミスした場合にも、罵倒ではなく応援を寄せてもらえる空気を用意出来ます。
例えば最近視る機会があります DJ イベントでは、なにか技術トラブルがあっても運営を応援する発言が多いです（データありません）。定性的な仮説ですが、このきっかけは聴く側・視聴者の方々がどこかしらのライブハウスで誰かと繋がっており、一つのコミュニティである感覚が醸成されていると考えます。よく「コミュニティ」という言葉が、昨今ではビジネスの場でも、用いられます。ただコミュニティという語彙を「同じゲームをしている繋がり」で考えると今日は不十分です。本日の話題を思い出すと、大会をご覧になっている方が画面の向こうの人達を批判することでしたから、同じゲームをしている同士がいがみあっていることを背景としています。ここでは同じコミュニティに居る人達が、お互いに繋がりがある意識が欲しいという所が筆者が言わんとするものであります。
 大会でのモデレーションとその限界 でも述べましたが、スマブラ勢の間では大会運営がしやすい傾向があります。昨今の自粛期間中、有志で大会運営をしている人たちで集まってプレゼンをした会がありますのでプレイリストを張ります。動画からも分かる通り、これでも様々な大会があるうちの一部です。↓
{% oembed https://www.youtube.com/playlist?list=PLA0x72gyzAF1BFYiLIqYXmObmjthuG-lw %}
［スマブラTOプレゼン会 のプレイリスト］
筆者がスマブラの大会運営なので、選手の方や参加者の方がどう受け止められているか存じ上げず恐縮ですが、他タイトルと比べても運営がしやすい空気があると感じています。意味としては、参加者の方が締め切り前にエントリー頂けますし、意見は大会のフォームからお送り頂いています。どこかで新しく大会をすることに心理的なハードルがありません。そのため大会の開催数自体が多いのだと考えています。
逆の例を挙げます。ゲーマーならご存知かと思いますが、ゲーム会社の公式イベントは叩かれることが多いです。進行が押したりなど運営に非がある場合もありますが、インタビューの方法やMCの撰定のような感情的な部分でも炎上することがあります。この要因としては、共同体感覚に関する心理学の話になるのですが、ゲーマーから公式イベントへ対し何か貢献できている実感が薄いからかと考えられます。ただ、公式大会側からすると共同体の意識を捨てるという肉を切ることで、より幅広いユーザーへリーチしたりプロダクションクオリティを高めたりする実を取ることがあります。エンゲージメントや authenticity についてはまた別の話ですので置いておきますが、「共同体感覚が有る・無い」の例を思考実験で理解いただけましたらここまでは大丈夫です。
人気ゲームタイトルの中でも、オフライン・オンラインを問わずプレイヤーや運営の人が交流があるかどうかで、コミュニケーションの色が変わって来ます。これを受けてどのゲームが民度が高いなどと曖昧な主張したいわけではなく、今回の発端は「民度が低い」と言われてイベントの評価をひっくり返されることを防止することでしたので、共同体感覚を機能させて運営に楽をさせたいという意図です。ではいかにして共同体感覚を育成するかのアプローチを最後に記します。役立てて頂ければ、というよりもこの提言を受けてご自身の感覚と照らし合わせ、よりよいアイデアを頂ければ理想的です。
##共同体の空気を育てる
共同体感覚をシーンに持たせるにはどういったアプローチがあるでしょうか。と問われますと、心理学や教育に関する論文を漁って定説をゲームシーンに応用するのが定石です。定石では、自己受容・他者信頼・貢献・所属感と言われます。筆者は気付いたのですが、これらの理論は人と人が既に対話しているという前提がありました。この世の社会では当然なのですが、ゲームの社会では「ゲーマー同士が会ったことがあって会話している」（オンライン・オフライン問わず）は当然ではありません。ゲーマーはゲーム自体と Social Media（主にTwitter）が有るがゆえに、そこで満足してしまう・足踏みをしてしまう傾向が推測できます。そのためゲーマーはゲーマー同士で共同体の意識を持つかどうかについて、まずは前提に立たねばならないと思いました。
ではゲーマーが前提に立つ方法として、筆者が過去に述べたもの・経験したことのうち当てはまるものを列挙します。まとめて申しますと「人と人が会う」ことが根幹にあります。内容はそれをいかに実現するかという手法の差に過ぎません。ゲーマーはタイトルごとにシーンが分かれることが一般的ですから、そのシーンの中でお互いがどれほど会った経験があるかが共同体感覚の形成だと考えます。以下その投稿の例となります。（スマブラに偏っていますが筆者の出身タイトルです。）：
  コミュニティ大会運営をする時に考えていること2020   勝者側決勝が語る大会文化。日本のスマブラシーンの変化とは…   集客の心理における『天岩戸』考   EVO2016で結果を残した日本スマブラWiiU勢。日本のシーンの秘訣。   これらを抽象化して箇条書きに起こしますと、</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゲームイベントと民度の対処法</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2020 15:32:11 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/</guid>
      <description>筆者は「民度」という言葉が嫌いであり、長らく苦しめられてきました。
「民度」という批判は評価を勝手に塗り替える力があります。 筆者はゲームの大会運営に関わることが多いです。自分が運営（TO）の場合もありますし、仕事の場合はなおさらライブ配信画面ばかり関わることとなります。そのため、目撃することも多いです。運営がどれだけ上手く行き・丸く無事成功しても、ライブ配信の視聴者が競技者・運営を（なぜか）叩くコメントをしていると「あの大会は民度が低かった」という評価を受け、人々の記憶には「駄目な大会」として記憶されます。「コメント欄」という一種の運営外の要素によって運営の出来を判定されます。「大会の民度が低かった」と言われましても、それは運営の民度が低いのではなく、低いのはおぬしのお友達では？と筆者は常々思うのですが、その雰囲気の泥をかぶるのも運営の立ち位置です。つまり本日は「視聴者の民度を高くする」といった感情的な話ではなく、「民度が低い！」というコメントを寄せられる方へ対処する話を述べました。
例えば筆者は人望がないので、最後まで決まりかけたところで「いやあいつは人望がないから」と意見をひっくり返されます。他にも塾講師時代、筆者は出身高校がヤバく大学の学部もパッとしないため「あいつは〇〇出身だから」とはじめから顧客から低評価を頂くことがありました。（※高校の治安の悪さで言えばメジャー校で、なんとマンガ『アイシールド21』では筆者の出身校がモデルとなった所が風体が悪そうなモブキャラとして一瞬登場します。）この人望・学歴と同様に、全ての議論・評価を差し置いて全てをひっくり返す力のある「民度」という言葉について、今日は背景理論やソースがない話を、定性的にかなり好き勝手に並べようと思います。
特に今回はゲーム内の民度というよりも、ゲーム外でネットや大会の場での民度について扱います。大会運営の方のうち「民度が低い」と批判されることに困っている方がターゲットですので、非常にニッチな内容になりました。
（いま時事的に政治家の方が「民度」という言葉を使われましたが、この内容は3ヶ月かけてのんびり書いたため特に世相を反映したものではございません。）
##民度の背景
「民度」という言葉は最近の語彙であることが知られています（ Enpedia ）。科学的・文化人類学的・心理学的な検討はありません。Google 検索の define: コマンドでは「民度」はヒットしないほどマイナーな語彙です。
［Google Trend : 民度（2004年から2020年4月まで）］
Google Trends を拝見しますと「民度」という言葉は以前は余り使用されていませんでした。主に2011年より徐々に使用されるようになってきています。2004年8月に一度大きなピークが来ていますが、これは当時の石原都知事が特定の外国を指して「民度が低い」という発言をした時です。寧ろ、確たる証拠はありませんが、石原慎太郎さんが語彙「民度」の現代的使用法の始祖である可能性が有り、ゲーマーがこぞってその言語的フォロワーになっているとも言えます。（皆様も「民度」と発するときは一度政治的発言であることを思い出して頂きたいです。）今ではこの「民度」という単語が漢字圏に逆輸入されていますが詳しい経路は不明です。
一方「ゲーマー 民度」で Google 検索をかけても、検索1ページ目で一致記事は大体出尽くします。個別のページにてあまり「民度」について議論している方はいらっしゃいません。つまりは、民度についてまとまった理論はなく、単に掲示板や Social Media で個別の感想として民度という言葉を用いて投稿しているケースが多数なのではないかと逆算（推測）出来ます。
追記：最近、「民度」という言葉の発祥について、帝国主義時代の植民地主義とからめて研究していた方を見つけましたのでこちらにリンクを記載します： 浅田進史研究室／歴史学」 ###民度の文脈
「民度」はどのようなモノ・場面をイメージしているでしょうか。
例えば通称 “死体撃ち” という行為についてです。筆者は「死体撃ちしてはならない」というルールをゲーム会社が公式に書いているFPSタイトルを見たことがありません。ただ、プレイヤーが勝手に自分で決めたルールを相手に押し付けて、相手が死体撃ちして来た場合に「死体撃ちされた！なんて民度が低いんだ」と相手側を批判する材料として使います。ここは不思議な共通認識です。義務教育の教科書でも「死体撃ちは駄目」と書いていないのに、プレイヤーの間では共通の価値観があります。筆者は死体撃ちの善悪を問いたいのではなく、重要なのは、ルールに書いていないし教わってもいないのに、倫理的な共通認識が発生することです。
この感情の程度は文化依存であると筆者は考えています。0か1かという話ではなく程度の差です。これについては 『【FPS哲学】これからの「死体撃ち」の話をしよう　死体撃ちは許容されるべきか+私見』 に幅広くまとまっていますので御覧ください。筆者は煽り推奨派ではないのですが、言わんとするところは「民度」を使用する場面の提示と、行為の受容は程度が文化圏によって異なる点です。特に「民度の批判対象となる行為」が何故よろしくないのかについては、絶対的な基準は確立されていない所は重要です。
ここは本来は「モラリズム」（もしくは「パターナリズム」）に関係する領域で議論されています。ここは議論が決着していないのですが、一つご留意下さい。死体撃ちをする個人の倫理観と、ルールを決めて対処をする大会運営側の視点は異なります。今回は「自分は煽りをしてはいけない」という善・徳・倫理に関する主観的視点ではなく、大会の運営という客観的な視点で「民度」にどう対処するべきかを扱います。
###民度の使用例
「民度」を議論する場といえば、大会が挙げられるでしょう。そこで検索してみます。EVO Japan, LJL, PJS …etc 気になる方には意外かもしれませんが、Twitter で「大会名+民度」で検索して大会中でも数件/day（もしくは0）しかヒットしません。「大会名+民度」でツイートをしている人が少ないことについては可能性は3つに分類でき：1. 民度が低いと思っていない 2. ライブ配信上では発言するがツイートまではしない 3. 大会名+民度 でツイートすることが少ない …となります。特に最後の 「大会名+民度」でツイートすることが少ない場合は、大会ではなくゲームタイトルと民度を結びつけている可能性もあります。
ひるがえって Twitter で「民度」で検索してみてもゲームや政治のツイートが非常に多く、「民度」はローカル用語なのではないかと感じます。「過疎」と同様、ゲーマー用語と化した政治用語という面白いケースかと思います。こうした言語学的面白さはさておき、「民度」には科学的な定義はありませんし、文科省の教育課程には入っていません。それでもなぜか日本語に存在する共通認識であります。英語でも toxic という表現がありますが、一般的には this chat is toxic（チャット欄が荒れてる）という限定的な使い方をします。「民度」は特定の集団に結びつけて高い・低いを程度で判断する力があり、特に大会運営・プレイヤーも一緒くたに評価される力があるため、食らう側としては非常に厄介です。
##ここまでのまとめ：「民度審判」
「民度」には一つ謎があります。こういった死体撃ち・屈伸といった行為を仮に百歩譲って倫理に悖る行為だとします。そういった非倫理的行為を単発で見かけることはあるでしょうが、いつの間にか「FPSは民度低いな〜」と深遠な拡大解釈をする謎の方がいらっしゃるということです。勿論その場合、判断する側である発言者は民度が高いということであり、その方は拡大解釈の枠には含まれません。ただこれらの判断は全て主観でしかありません。それは筆者が「あなたは民度が低い側ですか」や「VALORANT は民度が低いと思いますか？」といった大規模な意識調査を見たことがないためです。今のところ過去の「民度低い判定を下す方」…ここでは 「民度審判」 と申しましょう。民度審判は全て個別の事例を勝手に法則へ導いていると筆者は考えています。
もう一つ謎があります。民度審判は、自分が不快に思う行為は万国共通で全員が不快に思うことであるという自信があり、不快行為を取り締まることには絶対の正義があるという信念があります。昔は論語にも「身自ら厚くして薄く人を責むればすなわち怨みに遠ざかる」という言葉があるように、他者には仁（寛容な心）を以て接することが君子の徳だったと思うのですが、最近はどうやら他者に自分と同じ価値観を強要することが美徳のようです。この辺りはまさしくパターナリズムの議論です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大会でのモデレーションとその限界</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/06/17/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2020 16:34:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/06/17/</guid>
      <description>この内容はゲームの大会でのライブ配信でチャット欄に不適切な投稿が有る時、どのような対処をするのかまとめたものですが、元々は1個上の記事 『ゲームイベントと民度の対処法』 の一部として記したものです。
この内容が余りにも具体的であり、長くもなりすぎました。そのため、（しつこく再掲になりますが）この記事を述べた全容を把握されるためには上の本来の投稿：
■ （本記事） ゲームイベントと民度の対処法 を御覧ください。
前提として、この内容は「大会での民度の対処法」というタイトルの通りなのですが、「民度」という定義のない曖昧で主観的なものを改善しようという策ではなく、「民度が低い」という批判を浴びせてくる者への対処法となります。特に、自分のことは棚に上げてイベントを「民度」という指標から批判してくる人を「民度審判」とここでは呼んでいます。
また、 本記事 の「☆」は本日の前提としてこの投稿でも頻出するため、別途ここにも記しておきます。以下で「☆参照」とあった場合はこちらを御覧ください：
 ######☆：筆者の主張としては「民度」とは、自分が不快に思うことを基準に自分以外の優劣を一挙に判定する便利なツールということです。この「個人的不快」が自分以外の「優劣」に結びついているところが特徴であると考えています。
 ##民度審判への対処手法
まず、ゲームの野良マッチング中での民度議論はこれはもう筆者にはどうしようもありません。ゲーム開発でゲームプレイの面はある程度防止出来ますが、それでも人間の感受性・精神性・民度審判によって永遠のいたちごっこになるはずです。たとえ死体撃ちが無くなっても「キル後にXXをするのはマナー違反」だったり、スマブラでも「撃墜後のステップはマナー違反」といった新ルールが新マナーの如く次々と生まれていくことでしょう。これは筆者で対処法は思いつきません。主観から精神性を評価軸にする人間がいる限りは発生する議論でしょう。上の記事で申した通り、普遍的な民度という概念は存在しないと考えています。
しかし、大会・イベントの場ではある程度制御できると考えています。というよりも経験上、人為的な手でイベントにてある程度の制御をして来ました。これには2つの意味があり：
 ①モデレーションを強固にすれば大丈夫 ②人が人を叩かない空気は育てることが出来る  です。
なぜこうしたいかと言いますと、今日の前提 ( 本記事 ☆参照) に立ち返って頂きたいのですが、「民度」という言葉は個人的不快を優劣に置き換える便利で幅広いツールだったのですが、これがイベントに適用されると大変だからです。更に、ご覧になった方は経験あると思いますが、民度審判がいっぱい発生すると、民度審判を見て大会の民度審判をするループが発生し、虚無から議論が続く永久の輪廻が始まります。これは非常に残念です。議論の結果、民度審判は視聴者側の人間であるにもかかわらず、まるで運営が駄目かのように評価を下します。（この自己を棚に上げて他者全てを判定することが「民度」というツールの根源でもあるのですが。）大会運営と視聴者の間には本来第四の壁があるのですが、見事にこれは突破され、不評だけが叩きつけられます。
というわけで①②にあたる具体的手法を、以下の a.-d. に述べました。綺麗な並列になっていないのですが、a. では前提となるモデレーションの概要をご説明し、b.c.d. では具体的にどういった個別ケースがあるのかを述べます。いずれも①②のどちらかに分類される手段です。また、②の発展的な手法は、 本記事 に続きます。この投稿が上の一部であったという性質上ご了承下さい。
###a. モデレーション
①のためにはモデレーションが不可欠です。 前記事 でも述べましたが、大会の民度について語っている方は、Twitter やブログでは余りいらっしゃいません。ライブ配信のチャット欄が最大の舌戦の場となっています。ここでの議論を抑制することで、最も大きな成果が得られます。
念の為用語について申し上げますが、モデレーション (Moderation) とはチャット欄での不適切投稿削除・ユーザーBANなどを行う行為です。これを行う方がモデレーター (Moderator) です。
実は Twitch では AutoMod (自動モデレーション) があり、これを最高設定にしておけばネガティブな発言は大体防止できます。経験上かなり有効です。アカウントを何度も作り変えて粘着される投稿者には「フォロワー限定モード」が有効で、更にフォローして5分以内は発言できない設定にしておきますとほぼ全て対処可能です。このように自動ツールの活用だけでもかなり抑止できます。「フォロワー限定モードを時間制限付きでONにすると他の視聴者が大変じゃない？」と思われるかもしれません。もちろん民度審判による舌戦が落ち着いたらOFFにしても良いですが、それまでは臨機応変にONにすることを推奨します。「言論の自由の弾圧じゃん」という意見もございますが、言論の自由は市民権などが有る社会で責任を伴って自主的に発信してよいというものであって、「自分の著作物の上で誰にでもなんでも言わせる義務」という意味ではありません。
丁度いいところに ネット上の誹謗中傷は一部の人間から来ていることを解析した研究 がありました。これはよく言われることです。そのため少しのモデレーションは大きな効果があります。それでもデマやスパムに対しては、人間のモデレーターが手動で消すしかありません。モデレーターが判断を迷うような投稿があった場合、迷った時点でもう消しましょう。即タイムアウト（一定時間発言禁止）でも可です。
「そこまでするなら、大会でチャット欄をナシすれば良いのでは？」という意見は必ず浮上します。特にゲーム会社の方から挙げられますが、現段階では、大会でチャット欄をなくすと大きくエンゲージメントが下がるという理論が支持されています。つまりは過去に下がった実例があり、チャット欄は維持する方針が取られています。
また、今日はイベント運営に関することですので、これはイベントに於ける対処であり、個人ライブ配信では身近な方にお願いするしかありません。個人ごとにケースも大きく異なりましょうから、特にご自身のローカルルールを作り、ご自身の身を尊重しましょう。（どうかエコーチェンバー現象にだけはお気をつけ下さい。）
いずれの場合も、格別、容姿に関する批判は人権に悖る行為であり、民度審判にも目をつけられる内容です。これは複雑ですので以下別個に説明します。
###b. 容姿への批判
民度と容姿批判は切り離せないテーマです。
元来、容姿には優劣がないものですので、容姿を批判する人がチャット欄に一人でもいると「あの大会は民度が低かった」と評価する外野が発生します。今の御時世、容姿批判をする者は過去からタイムスリップしたか10年間コールドスリープしていた人間かと思いますが、存在することは事実です。（みんなどこかで容姿批判を学んでくるのではないか？と疑っております。）大会で選手の容姿に対する言及が多い問題は、ゲーム会社の株主総会で議題にのぼるほどです。
日本の方は、画面の向こうの人間はたとえ一般人・ゲーマーであろうとこれを芸能人と比較して容姿を批判する傾向があります。これを「タブララサで芸能人」問題と呼んでいます。どこか画面の向こうの人間はデフォルトで完璧であると思いこむ傾向があることは、納得頂けましょうか。しかし人は現世と関わるにつれて、この世はそうではないことを認識し、容姿を批判しないようになります。そのためオフ大会が多いゲームほど容姿の批判が少ないと筆者は捉えています。
これは「ゲーマーって修羅道だなあ」と思われるかもしれませんが、そう見える原因としてはネットのUGCの多くがゲームコンテンツだからという理由はあると思います。単にコンテンツの量が多いので、表面化する問題の数も多いということです。そして「ゲームは割合的に男性が多いから」と原因が考えられがちですが、女性の方が他の女性の容姿に厳しい傾向を示した研究結果もあり（ Pacific Standard “ATTRACTIVE SERVERS GET BIGGER TIPS” → 女性ウェイトレスはチップ額に差が出るが、この原因は女性客が容姿に応じてチップ量を差別するからという内容。）、相関性は不明ですが普遍的な問題でもあると筆者は考えています。昨今もインターネットでの誹謗中傷で話題が挙がりました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゼノブレイド：エーテルの背景知識</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/06/05/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2020 18:26:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/06/05/</guid>
      <description>こんにちは、ゼノブレイド大好き人間ですが、 前回の投稿 に続いてゼノブレイドに登場する「エーテル」という概念の背景知識を説明しようと思います。
この前編として、 ゼノブレイド：因果律の背景知識 がございます。因果律が気になる方はそちらも御覧ください。
今回は余りゼノブレイドの内容が登場しません。ご安心の上、エーテルの説明をお楽しみ下さい。
［ ゼノブレイドDE 公式サイト より。］
##エーテル
エーテルという言葉は、広く使われています。全ての語源である古代ギリシャの「エーテル」は筆者が科学史で非常に好きなジャンルです。エーテルは FINAL FANTASY など他の作品でも登場しますが、おそらくいずれも古代ギリシャのエーテルを想定して命名したのかなと推測しています。
まず現世に存在する「エーテル」（有機化学で「R-O-R’」の形で表せるもの）は別の存在です。ただこれも古代ギリシャのエーテルを語源に持ちます。
それでは古代ギリシャの説明をいたします。有名な話ですが、古代ギリシャでは万物の元の議論がなされていました。特に「四大元素」が主流の説となりました。日本語では 火・風・水・土 と訳されることが多いです。これは現代人からすると「妄想じゃん」と感じるのですが、当時の技術ではこの世の解釈はここが限界でした。しかもこの説は長いこと支持され、西暦1600年のガリレオは地動説を主張するほど物理が得意だったにも拘らず、物質に関する持説にはまだ四大元素を使っています。
［四大元素は今も世界中で様々なアートモチーフで使用されますが、むかし本気で科学的アプローチで四大元素を研究していた頃は大変だったことでしょう。 Adobeより ］
ただ長らく四大元素には問題点がありました。地球上のモノは四大元素で出来ていることが説明できますが、「空に浮かぶ天体は四大元素で出来ていなさそう」という点です。太陽・月・惑星はどうも四大元素の理論に当てはまりません。証拠の一例を挙げますと、惑星はその特殊な軌道ゆえに古代から存在が知られていましたが「水金火木土」で5個あるので、四つに分類できません。
そこで考え出されたのが「第五元素」です。説明ができなくなった紀元前ギリシャの人たちは「地球外のモノなので、おそらく違う物質で出来ているだろう」という了見に至りました。そのため四大元素ではない、5個目の元素があるという発想をしました。この第五元素は、思い切って地球上に存在しない物質「エーテル」という設定になりました。これが様々な場所で登場する「エーテル」の語源です。実際、エーテルを用いて天動説などが説明されました。
（※スマブラのアイクの上必殺「天空」は英語名が “Aether” というのですが、これも第五元素のエーテルから来ています。原作の『ファイアーエムブレム』では、太陽と月光という技を併せて撃つ技が「天空」でしたので、英語では天体のイメージから aether と名付けられています。）
時は流れて1800年代になっても、まだ人類は「四大元素」を信じていました。しかし錬金術が発展したため四大元素の説は崩れ、共にエーテルも存在が疑われます。それ以降エーテルは元の「第五元素」の意味をようやく失いました。しかし、別の形で生き残りました。上で述べた有機化合物のエーテルもそうなのですが、現代でも「エーテル」という言葉は「地球上にはない」というイメージから、フィクション作品で魔法と結び付けられます。ゼノブレイドでも特殊なエネルギーとしてエーテルが登場しました。
この「派生エーテルシリーズ」で、歴史上重大であったのは光にまつわるものです。以下別枠で説明します。
###おまけ：光のエーテル
紀元1800年、錬金術師たちによって第五元素エーテルが否定された頃。時を同じくして「光は波である」ということに気付き始めた物理学者たちがいました。
［光は “波” の性質を持ちます。 関西電力より 。実は粒子としての性質も持ちます。］
現代でも「光ははんぶん波である」と考えられています。波は一般的に、音や地震のように、何かの中を伝わるものです。波はなにかが揺れることなので、揺れる・伝わる本体がいなければ波が成立しないと考えられていました。しかし光が波であるなら、なにが揺れているのか不明でした。光は真空の中でも宇宙の中でも伝わります。そこで物理学者たちは意味が分からなくなり、このように考えました：
 この世は実は未知の物体で満たされている。 でも人類には感知し得ない物体なので「エーテル」と命名する。 光はそのエーテルを揺らして進んでいる。  と。だいぶ無理矢理な仮説なのですが、これを否定する方法はありませんでした。いやむしろ「この世は未知の物質で満たされていて、光はその中を進んでいる」と考えないと説明がつかないくらい、光は謎でした。「エーテル」は、ここで人類の感知し得ない空想の物体の名前に用いられ、再びその名を歴史の舞台に刻みました。
ここから100年かけて、エーテルを観測する or 否定する様々な実験が行われました。その結果、「光はエーテルの中なんて伝わっていません」という説が証明されました。「エーテルって空想上の物質なのにどうやったんだよ…」と思われるかもしれませんが、科学はすごいものなので気になったら調べてみてください。特に有名なアインシュタインさんの特殊相対性理論が出ると、光が伝わる基としてのエーテルは完全否定されました。
［光のエーテルを否定し切ったアインシュタインさん。Wikipediaより。］
…ここまではご存知の方もいらっしゃると思います。筆者がここで念を押して申し上げたいのは、「というわけでエーテルの存在は否定されました」という考えは誤解であるということです。そもそも「この世はなんか空想の物質で満たされている」という発想（渦動説）は紀元1600年くらいから存在します。前記事で申し上げたライプニッツさんの「モナド」も同じジャンルの発想でした。確かに光が伝わる基であるエーテルは科学の発展によって否定されました。が、それは光が伝わる基としての機能が否定されたに過ぎません。エーテルやモナドのように、この世を人間が知らないモノが満たしている可能性についてはまだ否定しきれていません。気になった方は「この世は知らないモノで満たされているのかもしれない」と想像しながら生きてみてください。
この「この世はなんか空想の物質で満たされている」というジャンル「渦動説」の歴史的攻防は面白いです。最初は哲学から始まり、途中で科学になり、イギリスやフランスの科学発展の競争に至ります。物理的にこの世を満たしている謎の物質があるかどうかは、最後は地球の大きさを計測して決着するのですが、今もまだ知り得ないものが有るかもしれません。人間はどのような経緯でどこまで分かっていて、なにが分かっていないのかは、知の行程として筆者が興味があるところです。同様に気になった方は、是非とも科学史というジャンルを学んで頂ければと思います。
##以上
 前回の投稿 と同じで、参考文献を今一度オススメします。
全体的に科学史の出典はこちらを参考にしております。完全にエンジョイ勢ですが非常にオススメの一冊で、四大元素・魔術・錬金術を学問としてやりたい方は是非御覧ください：
 橋本毅彦『＜科学の発想＞をたずねて』 また、少しでも哲学に興味を持たれた方は初心者向け動画として『ぴよぴーよ速報』をオススメします：
{% oembed https://www.youtube.com/watch?v=KcuCD6vpnt0 %}</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゼノブレイド：因果律の背景知識</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/06/04/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 15:31:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/06/04/</guid>
      <description>こんにちは、ゼノブレイド大好き人間です。このたび『ゼノブレイド Definitive Edition』（DE）、つまりゼノブレイド1のリメイク作品、が発売されましたのでその背景知識（と筆者が踏んでいる）内容について、述べようと思います。みなさんもこれを読めば、ゼノブレイドをより楽しむことが出来ますし、明日からゼノブレイドDEをプレイした仲間と語り合うことが出来ます。ご活用下さい。
今日はネタバレを余り入れないよう努めました。いまゼノブレイドDEが途中の方も余り心配なく御覧いただけるよう配慮しましたが、なにか漏れていたらご容赦下さい。念の為、スマブラで登場する要素（シュルクは剣モナドを使っており、未来を見ることが出来る）までは用います。
［ ゼノブレイドDE 公式サイト より。拝読しましたらしっかりネタバレがありました。］
ゼノブレイドは、1も2通して、ストーリーの中では「人間 vs 技術」という構図になっていました。これについては、3年前に筆者が『ゼノブレイド2』発売してプレイした直後の日記に書いております。プレイ直後に独りで考えた内容なので穴も多いですが、当時のまま残してあります。こちらはネタバレ有りの内容ですが、ご参考になさってください。
  恋心は超グリーディ『ゼノブレイド1, 2 考察 ストーリー対比』   そして、特にゼノブレイド1で顕著ですが、人の思いは「因果律」（未来の運命）を変える力があるという描写がされています。「因果律」はゼノブレイド1でも2でも剣と関係がありました。一方の「意志」は因果律に干渉する力を持っています。ストーリー上はモチーフとして「人間 vs 技術」が目立ちますが、「因果律 vs 意志」というテーマも無視できません。別枠の『ゼノブレイドクロス』でも、人間と技術と意志の力が融合したテーマになっていたと筆者は捉えています。
この「因果律 vs 意志」については、現実世界でも長らく議論されて来ました。今日はこの背景知識の説明をします。哲学や科学史ではこれに当てはまるジャンルがありますので、おそらく制作陣がこれを参考にしたんじゃないのかな？という部分を独りで解釈して述べています。
断っておきますと、私は哲学はエンジョイ勢なので、そこまで真剣に読まないで下さい。このブログは興味への導入として頂いて、正確な部分はどうかご自身でもお調べになって頂くことを推奨します。
##モナド
ゼノブレイドにも登場する「因果律」は哲学の歴史上、一つのジャンルを構成しています。「決定論」と言います。そこで「モナド」という概念が出てくるので説明します。これはゲーム内の剣の話ではなく、その命名元になっていると想定される概念の話です。
1700年、ドイツにライプニッツさんが居ました。ライプニッツさんは哲学者でもあり数学者でもありました。当時は哲学と科学が分離していません。そこで、ライプニッツさんは「モナド」と「予定調和」を絡めて主張し始めました。
［神聖ローマ帝国の政治家であり哲学者であり数学者、ゴットフリート・ヴィルヘルム・フォン・ライプニッツさん。設定が非常にかっこいいです。現代日本人の価値観では「文系と理系なのに意味不明でしょ」ですが、それは我々の価値観です。Wikipediaより。］
筆者はライプニッツさんの著書を直接読んだわけではありません。エンジョイ勢ですが勝手に説明します。ライプニッツさんはモナドとは世界を構成する空想上の原子のようなものをイメージしていました。
（※モナドは日本語では「単子」と訳されますが、それは20世紀以降の翻訳です。ライプニッツさんが生きた当時は、原子が発見されていません。）
すごく大雑把に言いますとライプニッツさんはこう言いました：
 「この世は実はモナドで出来ている」 「モナドが暗にこの世を構成しており、神がモナド間にあらかじめ調和関係が生じるよう設定したからバランスが取れている。」  特に「神がこの世がこうなるように調整しているため、世の中はそれに合うように進む」ということを「予定調和」と呼びます。（予定調和はお聞き及びかもしれませんが、現代でも「予定通りにコトが進む」を意味して使用することもあります。）ゼノブレイド1ではモナドとは剣の名前でしたが、元ネタは世界を構成する素を意味しています。
ゼノブレイド1でも、未来はビジョンの通りになるのかそれとも変えられるのかが序盤から焦点になっていました。これは予定調和が成立するか否かを問うているように見えます。このように、モナドや予定調和の元ネタ・考え方はライプニッツさんの言にありました。でも哲学上の空想に過ぎないので、余り科学的ではないというか現代の我々から見ると「妄想じゃん」とすら感じます。
ライプニッツさんの解説はこちらにもございますので、より深く知りたい方はぜひこちらを御覧ください : TRANS.Biz『ライプニッツの哲学とは？「モナド」や「微積分」はじめ名言も』 上でも言及しましたがこの「世界の動きは法則に従って予め決まっている」議論のジャンルは「決定論」と言い、紀元前の古代ギリシャからその発端は存在します。人類は長らくこのジャンルを議論して来ました。世界史に親しい方ですとキリスト教の「予定説」は決定論の一種です。ちなみに、神や運命のようなものがこの世の成り行きを引っ張っているという発想自体を「因果律」と呼ぶこともありますが、ゼノブレイドでは「物理法則」みたいな意味で用いています。
ただ、予定説はより神学的・精神的な仲間に広まって行ったのに対し、ライプニッツさんの「モナド」はより科学の仲間たちに広がっていく概念です。次のパートでは科学界の継承者について話します。
（※何故モナドと決定論というテーマをゲーム制作に選んだかの推測なのですが、おそらく『ゼノブレイド1』がWiiで発売された2010年ごろ、ちょうどプログラミングの “モナド” が流行っており、時代的にここから着想を得たのではないかな？ …と筆者は勘ぐっております。）
##ラプラスの魔
ここで決定論の流れから更に「ラプラスの悪魔」を紹介します。これは「ラプラスの霊」「ラプラスの魔」とも言います。原典は Laplace&amp;rsquo;s demon です。これは上のモナド・予定調和をより掘り下げた理論だと筆者は認識しています。
このライプニッツさんの流れで100年後。ラプラスさんという人物が1800年フランスに出現しました。フランス・ドイツは陸続きでしたので当時は学問的に密接な繋がりがあり、ライプニッツさんとラプラスさんは同じ派閥と言っても過言ではありません（大陸合理論）。ラプラスはポケモンみたいですが人物名です。
この頃には格別に数学・物理学が進化したため、人類史上はじめて「物理法則でこの世を解明できる」ということが見えてきました。それ以前は、世界の構成には霊的なものや神的なものが関与すると思われており、世界のことは果たして分かるかどうかが曖昧でした。ゼノブレイド2をプレイされた方であれば、「プネウマ」という概念を聴いたことが有る方もいらっしゃるでしょう。本当に1800年くらいまでは、この世は魂や霊や神が操作していると思われており、科学で成立しているという発想は次世代の考えでした。
現代人であれば「この世の法則はどうやったら分かるか？」と問われれば「科学」と即答すると思いますが、人類の歴史的には比較的新しい価値観です。ちょうどこの時代を生きたラプラスさんは科学の力に自信が出てきたので、こう言いました：
 「この世は物理法則で出来ている。（= 途中で神の手が加わって動いたりしない。）」 「この世の物理法則が分かる存在が居れば、将来のことまで全部予測できる」  この「将来のことまで全部わかる存在」はラプラスさんの著書に出てきた妄想だったのですが、これを読んだ人たちは恐怖して「ラプラスの魔」と呼びました。…こちらにラプラスの魔の詳細な解説もございます。ご参考になさってください。：
  時習館『サルでもわかる量子論　第１回　～ラプラスの悪魔はなんでもお見通し～』   草の実堂『ラプラスの悪魔について調べてみた』   SunScalar Science『ラプラスの悪魔』   この世の物理法則を理解した者ならば未来のことまで全部分かるというのは、一見すると真理な感じはします。ライプニッツさんの「モナド」は、現代の我々から見ると空想や思想の域を出ない議論ですが、比較するとラプラスさんの魔は現実に及ぶ説得力があります。決定論とは、このように科学と哲学を融合して描いた一つの大きな絵になっています。ゼノブレイドシリーズの世界観のように、技術（機神・ブレイド）と未来（決定論や運命）は密接な議論があった価値観です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“Esports後進国理論” の起源</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/04/22/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Apr 2020 17:21:34 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/04/22/</guid>
      <description>なぜ人は私に会うと「日本は esports 遅れてるんでしょ？」と訊ねるのでしょうか。その秘密と実態について考えてみることにしました。
はじめに、筆者は「esports を盛り上げたい人」ではありません。筆者は主にスマブラのオフ大会の運営をしており、他の「ユーザー主催のオフ大会」に行くことが好きです（今は社会情勢上、余り行けておりません）。ただ他の業界の方々（例：音楽・食品・出版・自治体など）の前に出れば、あちらからすれば筆者は「esports の人」として扱われることは致し方ないことです。そんな時「日本は esports 後進国なんですか？」と訊かれることが多いです。ゲーマー根性としては使用キャラを批判されたようで、反論することになります。このご質問を私生活で訊かれることが多いため、文章でご返答をまとめておくことにしました。
この文章は9000字です。内容は、日本で esports 即ちゲームの二次産業の実態を見て、「後進国」の理論がどこから生じたのか述べます。後半は日本のユーザーが何が出来るかについてです。断っておきたいのは、日頃から筆者は「日本ではesportsが盛り上がっている」と主張しています。遅れている・盛り上がっていないという主張は的外れだと考えています。
このブログ単体で読まれる方もいらっしゃいますでしょうから自分の立場を申し上げますと（読者の方には繰り返しになり恐縮です）、 普段は Twitch という会社で働いています。そのためコンテンツ成長や映像のブランド化といった内容について、本社の見解を日本で布教することが多いです。公で喋った一覧は こちら 。ただ一方、元はスマブラのプレイヤーで大会スタッフなどしておりますので、過去にこういった内容の文章などを書いていました： 『2019年コミュニティ大会での参加者限界の壁』 。全体的にゲーム会社に対し反骨精神のあるユーザー側の意見を持っており、如何に日本をグラウンドアップで発展させられるか、消費者であるゲーマーがなにを出来るかを考えています。
※用語：ゲーム会社・企業は同じ側の言葉で、ユーザー・コミュニティは同じ側です。企業・ユーザーは対立する概念です。グローバルと世界は同じ意味です。
※今回登場するゲームタイトルおよび大会名がだいたい略称ですがご了承下さい。おそらく、聡明なゲーマーの皆様であれば馴染み深い名称かと存じます。
##「日本でesportsが盛り上がっていない」の意味
 先の記事 の中で登場した筆者の定義に則るのであれば、「日本でesportsが盛り上がっていない」とは「LoL, Dota2, CS:GO が盛り上がっていない」となります。筆者はこの3つが盛り上がっていないかについても懐疑的ですが、今日は私的な狭義な議論は置いておいて、より普遍性のある以下について議論しましょう。広義の定義に則るのであれば、「日本の esports が及ばない」の意味は「ゲームの二次産業が及ばない」かを見ておけば足りるとしていました。そのため、ゲームタイトルや 大会/ストリーマー を通してチェックしていければと思います。
日本の esports ひいてはゲームの二次産業が及ばない原因には：
 日本では伝統的に国産のゲームが流行っていた 日本のゲーム会社が権利に厳しい  といった点があると考えられがちですが、それは早計であると考えています。筆者は所詮GAFAの犬をやっている文弱の徒ですから世の大勢を自力で傾けることは出来ませんが、グローバルのデータと温度感はなんとなく見ております。それに則れば、日本は世界一般から比べて決して見劣りする国ではありません。
その「盛り上がり」に関係がありそうな統計を、部分的に恣意的に選んだものですが、見て行きます。（断っておきますが個人が勝手に作ったグラフですので気合を入れたそのスジの方が、しかるべき時に引用するに足るものかは保証しません。）前提として盛り上がりは絶対評価ではなく、海外の esports と比べて日本のそれの相対評価となります。まずはゲーム市場全体についてです。
［図1. 世界ゲーム市場と日本： 世界ゲーム市場, Newzoo ; 日本国内消費, ファミ通 ; 一人あたりの支出額, iPhone Mania ; ネットトラフィック, Similar Web ］
というわけで日本はゲーム市場の13%です。世界の人口がちょうど77億7777万7777名を突破したと今月話題になっていました。人口1億の国がここまで活躍しているのは大健闘だと考えます。日本のGDPは世界の5%程度（ IMF より）で、それを超越していますから、GDP比率でも活躍しています。それでは、これに対して日本の esports でのプレゼンスはいかがでしょう。
［図2. 世界esports市場と日本： 世界, Newzoo ; 国内, KADOKAWA Game Linkage ］</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Esports の定義について汎用性を持たせるなら</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/04/21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2020 18:46:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/04/21/</guid>
      <description>Esports の定義について、次の投稿の議論で用いるために便宜的にこちらで一度噛み砕くこととしました。
この内容は過去に講演で出したモノの再収録となります。過去に講演で出したものを再録しようと考えましたのは、 次の投稿『“Esports後進国理論” の起源』 で曖昧さを回避するためです。どうかそれを念頭に置いて下さい。
次の記事を含めても何か強く決めたい訳ではないのですが、自分の中での論理の満足感を得たいため、この度はじめて esports を主題にした内容を記しました。突飛な内容ですがそれに相応しい程度の受け取り方をして頂ければ大丈夫です。「こういう詭弁家がいるんだなあ」と思って下さい。
##はじめに
まず筆者の中で esports の定義は「Dota2, LoL, CS:GO の競技シーンのこと」です。
これは勿論会社（Twitch）の中の定義ではないですし、一般的な定義ではありません。これに至った経緯を以下に述べていきます。
##既存の一般的な esports 定義
それでは一般的には esports はどのように定義されているでしょう？日本語で「esports 定義」ぐぐると一番上には JeSU さん（日本eスポーツ連合）のサイト が出てきます：
 「eスポーツ(esports)」とは、「エレクトロニック・スポーツ」の略で、広義には、電子機器を用いて行う娯楽、競技、スポーツ全般を指す言葉であり、コンピューターゲーム、ビデオゲームを使った対戦をスポーツ競技として捉える際の名称。
 一方の Wikipedia の esports ページ は現在渾沌となっており、明確な定義は見つけられません。いや寧ろ明確な定義がないことを、例の羅列によって示しているとも言えます。
###論理の弱点
この定義には弱点があります。定義文が論理式・論理の描写である以上どうしても発生する風土病のようなものです。その弱点とは、境界線がしっかり引けないという点です。
今日本のみならず世界でも esports の線引は曖昧になっていることが不文律で知られています。その例を出しますと、
 バトルロワイヤル系ゲームは esports ですか？ RTA (Speedrun) は esports ですか？  この問について、永遠に結論のない議論で戦い続けてます。もしくはご自身の中に「真・偽」の答えがあったとしても、人は議論をしていることをご存知のはずです。「哲学」や「勝利」に定義がないように “esports” にも一般的な定義はなく、綺麗に恣意的な線を引けた人はいません。
更に esports に親しい方は、もっと議論の対象があることをご存知でしょう。例えば「競技シーンが根付いていないけれどゲーム会社が esports として推進しているタイトル」は esports に含まれるでしょうか？また、esports チームが「ストリーマー」を抱えていることが多くあります。この esports チームに所属するストリーマーを「esports の人材」と呼べるかどうかも頻繁に議論されます。
※註釈「ストリーマー」：「配信者」とも。ゲーム実況のライブ配信をするインフルエンサー。…これだけならばゲームの外の方はイメージがわかないと思います。外部の方にご想像頂くには、例えば仮にJリーグの球団にジャニーズタレントを宣伝役として所属させて、そのタレントは試合には出ない場合、そのタレントは「プロサッカー選手」と名乗れるかという議論です。
##自分の転回
このように、esports の定義を論理で描こうとすれば線引が明確でなくなることは、どうしても避けられない事態かと思います。線引を曖昧にすることが目的の場合は、かなり目的を達成しているとも言えましょう。ただ筆者は、矛盾のない文で、線引がしっかりした定義を、自分の中だけでの訓戒として用意したいと思い立ちました。そこで派手に言ってしまえば論理のコペルニクス的転回を使いました。以下の定義に至ります：
「Esports とは、Dota2, LoL, CS:GO の競技シーンのこと」― ①</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>スター☆トゥインクルプリキュア 解釈</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/01/30/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2020 17:17:37 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/01/30/</guid>
      <description>『スター☆トゥインクルプリキュア』で描かれた宇宙の説明と、その解釈を述べます。
また一つプリキュアが終わりを迎えました。今作『スター☆トゥインクルプリキュア』で描かれた世界について、ストーリーをさらいながら自分なりに解釈しました。プリキュアについて言及することは筆者にとって恒例ですが、趣味に過ぎないため他のゲームに関する投稿ほど信じて読まれないで下さい。
今回は特に、最終決戦まわりで描かれた作品のコアとなるモチーフについて述べます。全く何の挑戦や譴責もない、ただの読書感想文です。普段であれば「考察」と称してより拡大解釈した内容を述べるのですが、今回は作品の解釈を述べるに留まります。ラストバトルについても触れるのでネタバレが嫌な場合はご注意下さい。
前提として、今作のプリキュアは「多様性」 (diversity) がテーマとなっています。多様性については昨今世界の社会で重視されている価値観で、説明は例えば こちら Beyond の記事 にございます。名前が「多様性」ですから一意に捉えることはできず難解な概念です。
##背景：前作
実は前作の『HUGっと！プリキュア』も、「多様性」が描かれました。しかし今作とは少し手法が異なります。
完全に推測に過ぎないのですが、おそらく前作『HUGっと！プリキュア』は、構想の段階では多様性について述べるつもりはなかった作品です。前作は、応援する特性を持ったプリキュアと赤子の妖精キャラがモチーフになっており、敵役がブラック企業のモチーフで、キャッチコピーは「なんでもできる」でした。多分ですが元は「ブラックな価値観が他人の時間・可能性を奪っていくけれど、そこから開放されれば人はなんでも出来る。そうなれるよう皆を応援したい。」といった方向性だったのかと私は密かに推測していました。
しかしプリキュアは1年間かけて制作し、そして年の途中で株主総会などがある背景から、話の途中でテコ入れの可能性がある作品になっています。すると『HUGっと！プリキュア』はある一話で一度副題に入れた「多様性」の価値観が想定以上に社会的にヒットしてしまい、副題であったこちらのテーマに徐々に方向性シフトしたのかと憶測しています。
憶測の理由として、登場人物のセリフに「ハーフじゃなくてミックス」「女の子だってギター弾いていい」といった内容がありました。これらは多様性の直接的な説明で、東映アニメーションさんが子供向けに作るファンタジー作品にしては伝えたい内容を文字・言葉に起こしすぎていると感じました。本来副題だったのかと考えます。また、メインモチーフである「応援」は最終決戦でどのように活かされたか筆者には明瞭になりませんでした。途中で主題と副題が入れ替わったのかな、と考えます。
制作側も、畏れ多いですが、この多様性の描写に関して納得行かなかったからこそ、『スター☆トゥインクルプリキュア』で再度主題として表現しているのかと考えています。それでは、今作『スター☆トゥインクルプリキュア』の説明に移ります。
 東映アニメーション 公式ウェブサイト ##世界観とモチーフ
『スター☆トゥインクルプリキュア』は宇宙で多様性を表現した作品です。まずはその世界観の説明をします。
［ スター☆トゥインクルプリキュア 東映アニメーションウェブサイト より］
今作でははじめに闇の組織「ノットレイダー」の手によって宇宙が侵略されていました。そこでプリキュアに目覚めた少女たちはロケットに乗って宇宙を巡り、 12星座を司る「スタープリンセス」 を救出し、宇宙に平穏をもたらすことを目指します。スタープリンセスは宇宙の創造主です。おひつじ座〜うお座 に対応して12名存在して宇宙をつくりましたが、最近ノットレイダーの力に敗れて解散してしまい、宇宙に闇が立ち込めていました。ただノットレイダーのボス「ダークネスト」は正体不明でした。ここまではスタンダードな設定かと思います。
今回のプリキュアは合計5人です。そのうち2名が宇宙人（地球人ではないこと）で、地球人もメキシコ人と日本人のミックスだったり、今までにないプリキュアメンバー構成になっています。
主人公の「ひかる」は地球人で、宇宙やUMAが大好きです。勝手に夜空を見て星座を創作してしまったりするその好奇心は作中で「イマジネーション」と呼ばれます。また、プリキュアの5人は目的を達成するために様々な星を旅しますが、旅先で侵略者扱いされてしまったり、現地人との価値観の違いに衝突してしまったりします。そこで相手のことを理解しようとする際には想像力が必要でした。これも広義でイマジネーションの一種として描いたのかと思います。
{% oembed https://www.youtube.com/watch?v=aJBIMmAjei8 %}
［前期エンディング主題歌「パぺピプ☆ロマンチック」も歌い出しが「想像力から始まるイマジネーション」です。］
このように、好きなものを追求したり、相手との違いを認め合う際に「イマジネーション」が使われます。更に、今作のプリキュアはスタープリンセスたちから授かったイマジネーションの力を用いて、「理想の自分を描く」という手法でプリキュアへ変身を実行します。興味や問題解決、そして変身まで一貫してこの「イマジネーション」が用いられています。イマジネーションは思考法や感受性でありながら、プリキュアたちの動力源でもあるのです。
##描かれた多様性
プリキュアの皆さんは宇宙を巡って様々な “違い” と衝突しますが、違いは魅力として描かれており、これを表した言葉が「キラやば」です。主人公ひかるは常に新しいものに接するたびに「キラやば」と発していました。
［登場人物は宇宙に亘るため嘗てなく多様です。地球人と異なるのは外見だけでなく、価値観も目的も異なるため、訪問者であるプリキュアとは衝突しがちです。 東映アニメーションウェブサイト より］
ここが今作で大事な点で、日本生まれ日本育ちのひかるが、地球や宇宙で価値観が異なるものに出会った時、敵対することがないのは当然ですが、：
 「良さは人それぞれだよ」 「そんな人もいるんだね」  といった妥協と諦観の反応を取ることもありませんでした。なにを見ても統一で「キラやば」と徹底してポジティブに反応しています。これはワクワクであり、興奮であり、魅力に対する純粋に好意的な反応です。
宇宙や異星人を描き、違いがあることは当然である世界を見せ、違いは魅力であるとリアクションを取る。時に揉めたりするときはイマジネーションの力で解決するよう努め、解決できない時は撤退する。それが今作『スター☆トゥインクルプリキュア』でした。
（多くのファンが指摘していましたが、必殺技の合言葉も「思いを一つに」ではなく「思いを重ねて」という語彙を使っていました。今作のプリキュアは多様性とイマジネーションの化身なので、思考は一つに同化するものではなく、重ね合うものなのですね。）
##トゥインクルイマジネーションとは
最終決戦に関わった内容はこの「イマジネーション」です。
最終決戦の流れを述べます。そもそも、プリキュアはスタープリンセスたちに命じられて宇宙を闇から救うミッションを背負っていたのですが、この世界を闇で包もうと画策していたのは、明かされた13人目のスタープリンセス = 蛇遣い座 でした。ノットレイダーのボスは元スタープリンセスだったということです。その経緯は、むかし13名のスタープリンセスが協力して宇宙を創造したことに遡ります。創造完成の際に、生命がモノを感じたり考えたりする力「イマジネーション」の能力も宇宙のみんなに与えることにしました。このイマジネーションはスタープリンセス固有の能力です。スタープリンセスたちは概ね与える方針だったのですが、蛇遣い座だけ与えない方針だったため意見が対立し、蛇遣い座はスタープリンセスから追放されました。
（※「蛇遣い座」はプリキュアの創作ではなく、過去にホロスコープの別流派で13星座の派閥があり、その中に蛇遣い座が居ました。詳しくは 2018年のこちらの解説 から。）
結果、イマジネーションを活用して宇宙では人々が対話し合い共に楽しく生きていたのですが、差異や愛情から対立や憎しみが生まれ、宇宙には敵対心が立ち込めて来ました。そこで蛇遣い座はこの敵対心（作中では「歪んだイマジネーション」と呼ばれる）をエネルギー源として利用し、12人のスタープリンセスを倒すために暗躍し、上記闇の組織「ノットレイダー」を率いて宇宙の闇を拡大して来ました。これを阻止すべく、プリキュアは1年（おそらく作中内時間は1年ではない）戦って来ました。
そして迎えた最終決戦。最後には蛇遣い座はプリキュアやスタープリンセスに完全勝利し、イマジネーションの力は宇宙からなくなってしまいます。これには勿論プリキュアの持っていたイマジネーションの力も含まれており、プリキュアたち5名は変身する能力も失いました。宇宙は闇に包まれ、イマジネーションのない宇宙となり、蛇遣い座の目標は達成されます。（すごくストーリーを丸めて説明しました。）
［プリキュアはこの蛇遣い座に屈します。 東映アニメーション公式サイト スター☆トゥインクルプリキュア48話 より］
全て終わったかと思ったその時、プリキュアは突如力がみなぎって来て復活を遂げます。これは1年を通じて、自分のイマジネーションが備わったからでした。スタープリンセスの12星座が宇宙創造の際に “配布した” イマジネーションではなく、プリキュア自身が対話や対立の経験を通して “身につけた” 独自のイマジネーションです。これが作中で「トゥインクルイマジネーション」と呼ばれていたものであると私は解釈しています。プリキュアは復活し、自分の力で蛇遣い座の闇を振り払いました。こうして宇宙に平和が戻りました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>コミュニティ大会運営をする時に考えていること2020</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2020/01/06/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 20:44:03 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2020/01/06/</guid>
      <description>自分がコミュニティイベントを運営する時に考えていることです。すみません、こちらの記事は9000字ほどあります。
##なぜ今コミュニティイベントなのか
日本では企業主催イベントは足りています。
前提として、筆者は普段 Twitch 社の業務で企業イベントに絡むことが多いのですが、就職前から現在に至るまでユーザー主催イベントの『ウメブラ』（スマブラシリーズでのオフ大会）スタッフをして来ました。こういった二面性を持った人間は実は業界にあちこちいらっしゃるのですが、立場上ユーザー主催イベントについての表立った発言が難しい方が多いです。筆者は知徳ともに優れませぬが、畏れを知らないため不届きながら記そうと考えました。
さて本題ですが、やはり日本では企業主催イベントは足りています。ファミ通さんや4Gamerさんを拝見しても、日々ゲーム・Esports等ユーザーが求める交流・競争の場は目白押しです。殊に2018年「eスポーツ元年」が謳われて以降、企業イベントは増えたと考えています。日本で企業が主催するゲームを用いた大会は本当によく詰められており、最も褒められるべきものです。
［東京ゲームショウ2019 での『eスポーツX』ステージ、の門。年に一度の文字通り大舞台です。 BCNさん『国も注目するeSportsの今　JeSU、活動報告で賞金問題に言及』より ］
しかし弱点があります：
 手間がかかる お金がかかる 故に一企業ごとに年1-2くらいの開催が限度  すると、たまに不便さを覚えることがあります。例えば筆者が新たにゲームを一本遊び始めた時に、「大会に出て実力を試したい」とまでは意気込まなくとも、「このゲームをプレイしている人たちに会いたい」と思うことがあります。そんな時に足を運ぶ場所がありません。公式大会・企業大会はいつも筆者の都合の良い時に待ってくれている訳ではありませんから。よく錯覚するのですが、日本にはゲーム会社・イベント会社が多いため、大会自体は多い国です。しかし、ゲームタイトルごとに縦割りで見ますと必ずしも足りていない場合があります。
※しかも最近は 犯行予告で中止になる大会 が出てきています。年1で唯一開催されるイベントが中止となった場合、プレイヤーはさぞやりきれない気持ちで路頭に迷うでしょう。
そんな時に「どこかで、オフラインでコミュニティイベント開いていたらなあ」と思う次第です。コミュニティイベント・ユーザー大会など業界の中で名を変えることは有りますが本文中では同じものです。（業界的にもコミュニティイベント = ユーザーイベント のように同義として解釈されます。）これらは、そこら辺で個人（=企業ではないこと）が開いている大会のことです。手軽に・好きな方式で大会を開いていることがメリットで、コミュニティイベントが根付いているゲームタイトルは、探せばどこかしら筆者でも足を運べる会が有ります。細かい話で法的・ビジネス的な観点で云えば「大会を開いている」というよりも、「個人的な集会」です。
そこで、わがままですが色んなゲームタイトルのプレイヤーの方に様々な大会をオフラインの場で開いて欲しいと思っている次第です。では「大会を開きたい」と思っている方に意識して欲しいことを筆者の視点でまとめました。非常に長いため、実際にゲームで個人イベントを開きたい方 or 開いている方でないと読むのは困難かと思います。ご了承ください。
※用語**「版元」**とは：「ゲームパブリッシャー」とも云われる用語です。そのゲームの販売権を持っている会社のことです。「ゲーム会社」は曖昧で、パブリッシャーなのかデベロッパーなのか不明瞭なため避けます。（例として、ポケモンはゲームフリークさんがデベロッパーであり、株式会社ポケモンさんが版元です。）
##個人利用の範囲
まずこのパートは、自戒として意識しておいて欲しい気構えです。
コミュニティイベントは個人での開催のことです。ゲームにはたいてい「個人利用以外でゲームを使うと方に訴えます」（意訳）と書いてあります。この「個人利用の範囲」とはどこまで許容されるのでしょうか。
前提として、個人利用の範囲とはいえ版元に許可を取っていない限り「無許可」ですから、褒められたものではないと意識してください。そこはゲームタイトルごとの文化をよく調べる必要があります。（もしくは頑張ってゲーム会社さんとの伝手を作って交渉してみてください。）
筆者は「著作権を版元にツッコまれた時にアウトなイベント」を推進したいのではなく、個人利用の範囲内で版元も喜ぶようなイベントが増えて欲しいという主張です。イメージがわかない方は、ここに関しては（門外漢なので恐縮ですが）アニメ/マンガ業界と同人即売会の関係と同様であるべきと想像してください。
例えば、自宅に友達5人位あつまって対戦することは、セーフ（のはず）です。個人利用の範囲とは自宅を主に想定していると推測しています。それでは、Switch を持参して球場のスタンド席で友達と一緒にアウトドアで対戦することはいかがでしょうか？更には、貸会議室を借りて数十人で集まって対戦するのはいかがでしょうか？どこまでが個人なのか、議論になって来ます。
ここは本当に版元会社によりけりです。アメリカに本社があるようなメーカーならば（Valveなど）、どのくらいまでユーザーがイベントを開いて良いのかガイドラインがあります。そういったメーカーの free to play なゲームはコミュニティイベントが長期的に存在する方がゲームの長期的な収益にも繋がるためです。
［最近では、UBIソフトさんが個人開催の大会に関してガイドラインを出しました。海外メーカーのパッケージ買い切り型タイトルです。 「レインボーシックス シージ」を利用した非営利トーナメントライセンスについて ］
■追記 : コミュニティ大会に関するガイドライン・ライセンス情報まとめ オオギさんによる記事で、今あるゲーム会社によるイベントガイドラインの総まとめとなっています。
一方、日本メーカーのパッケージ買い切り型のコンソールゲームですと、ゲームが長期的に盛り上がってもメーカーの利益に余りなりません。逆説的にここがコミュニティイベントの存在意義です。パッケージ買い切りですとライトユーザーでもコアユーザーでもゲームにかけるお金は一定ですから、版元はより広い範囲のユーザーに広告を打ちたいです。そのため競技シーンという狭い世界に版元が予算を割くことは多い訳ではありません。例えばスマブラは国内で200万本以上売れますが、大会『ウメブラ』に来る人数は1回たかが1000人なわけです。そこで、コアユーザーが自主的に大会を開いてくれてコアユーザーの受け皿になるのであれば、版元にもメリットがおそらくあります。それでも精神的であって金銭的ではないですが。
（ゆえに補足しておくと、買い切りのゲームで個人利用の範囲ですから、コアユーザーの溜まり場にこそなれど、それ以外の役割は持てません。ましてや「売上に貢献している」「ゲーム会社のためになっている」という幻想は抱かないことが吉です。ゲームは国内だけでも何十万本単位で売りますので、会場に足を運ぶ人が何万人居るのであれば売上に貢献している可能性がありますが、そうでないならばユーザーの自己満足に過ぎません。）
このように、個人・コミュニティがゲームに一定の利益をもたらす場合があり、そのため「個人利用の範囲」がどこまで許容されるかは版元の判断によって匙加減が異なります。どのような判断をする時でも、まずはメーカー・版元ありきで、その許された範囲内でユーザーが楽しむ場所としてコミュニティ主催イベントは有るべきという戒めは今日の前提です。
###おまけ
個人利用はどこまで許容されるか分からないという普遍的な性質ゆえに、日本ではユーザーがユーザー同士で「コミュニティ大会は版元に背く悪の行為」と考えていた時代があります。全てのゲームがそうでないにしろ、特に国内メーカーのタイトルで遊ぶプレイヤーたちはそう考える場合が多かったと筆者は個人的にに捉えています。
そういった背景のため、コミュニティイベントの開催について全然ノウハウが落ちていないことが、昔の筆者の苦労ポイントでした。これでは悪循環で、余計に日本のゲーマーは自分からイベントを開こうと思いません。そういった考えもあり、今回こちらを書きました。
##営利
すみません、まだ注意事項が続きます。「営利」とは何でしょう。営利に当てはまりますと、個人利用の範囲を超えると考えられることが一般的です。もしくはゲームに「営利利用は駄目」（意訳）と書いてあります。この「営利」については、現在では 「会社法」 および 「一般社団法人及び一般財団法人に関する法律」 での定義を参照することが一般的です。ただし筆者は法の専門家ではないので参考程度に聴いてください。
上の法律で営利とは「利益を外に出すこと」が線引となっています。黒字であること自体は営利の定義に関わっていません。例えば、イベントを運営して挙がった黒字でスタッフにボーナスを出した場合は営利に当てはまります。これが利益を外に出すという意味です。他にも、黒字で主催者が自分へのご褒美を買えば営利です。一方、黒字を次回以降の開催で用いる機材購入に用いた場合は非営利に含まれます。…こんな具合です。
株式会社というものはボーナスが出ますし、株主に報酬がありますから営利に入ります。そのため「株式会社が運営に関わる赤字イベント」は、定義の上では営利に当てはまります。（ここを誤解されている方は企業イベントの企画者でも拝見して来ました。）
  営利・非営利の定義についての例 『営利目的の意味と定義 営利目的でないケースと非営利団体を解説』マナラボ  ただ、営利の線引は曖昧であることが多く、一律に線を引けるわけではございません。このように 公民館が営利目的の判断を一転させた例 もございます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>私が何故炎上商法を是としないか - トロッコ問題にからめて</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/11/01/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2019 22:44:52 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/11/01/</guid>
      <description>「炎上商法」は高度なインターネット文明が成立して以降、あらゆる方面で行われてきた手法です。一方「トロッコ問題」は、この命題が提案されたのは20世紀でありながら、元の概念は18世紀から存在しました。これら2つの命題を関連させてご説明したいです。
過去に講演で一度述べた内容なのですが、より詳細に文面に起こしたものとなります。
##導入
21世紀以降、日本では「数字が大事」という概念が普及してきたと思います。それ以前は日本社会と云えば「お金に替えられない価値」とか「人と人とのつながり」といった定性的な価値が重視されて来た勝手なイメージがございます（すみません私は余り20世紀のことを存じ上げません）。更に、日本でも 起業の増加 や、ネット上のインフルエンサー業の台頭により（インスタグラマーやプロゲーマーなど多様, 出典は不要かと思います）、若い人が個人レベルで数字を意識することは増えたと思います。
インフルエンサーの世界は、数字が金額に直結する新しい価値観です。既存の世界では必ずしも線形的な直結ではなく、例えばスタートアップに対する出資であれば、会社の売上（見込）以外にもジャンルの相場・会社の将来性・社員の人間性を加味して総合的に出資額・時価総額が決まるものです。一方インフルエンサーの場合：
 「1PVで1円」 「商品紹介してください、条件はフォロワー人数×0.5円で」  といった、数字が直接金額に置換される世界があります（全てのインフルエンサーマーケティングがこの方式ではありませんが、この数字直結型が多いので今回はこちらを考えます）。この思考が暴走した結果、「一度炎上してでもフォロワーを増やした方が良い」というアプローチ、所謂「炎上商法」という手法が一種の正当性を以て世に出回っています。今日 “数字” とは、主に ソーシャルメディアでのフォロワー数・ブログ/動画でのPV数などの意味（①）で用います。
ただ、いかなる場合でも数字を大きくすることは正しい行為でしょうか。
結論から云いますと、私は炎上商法を是としません。これに関して、昨今話題のトロッコ問題とからめて、なぜ否定するのか申し上げます。
##炎上商法の論点
炎上商法とは何であり、なぜ行われ、どこに疑問点があるのでしょうか。炎上商法は、上で述べたように、インフルエンサー即ち「インターネットで活動しており、数字（①より、以下特に断りなければこの意）が金銭の収入に直結される方」が、数字の増幅を目的に行う炎上行為です。
インターネット上を想定しております。そのため “炎上” とは「インターネットでの炎上」を指しています。この炎上の定義は難しいです。田中辰雄, 山口真一 著 『ネット炎上の研究:誰があおり、どう対処するのか』（勁草書房、2016年）では
 「インターネット上において、不祥事の発覚や失言・詭弁などと判断されたことをきっかけに、非難・批判が殺到して、収拾が付かなくなっている事態や状況」
 （以上の引用を②とする）と記しています。同時に「定義は存在しない」とも云っていますが、今回の定義はこちら②を用います。
タダの「炎上」と「炎上商法」は異なります。炎上は失言や、意図しない意見の対立によって議論の応酬（もしくは一方的な砲撃）となることです。一方の炎上商法は、炎上を意図的に起こすことで、自身への注目度を上げることです：注目度は即ち上記の数字のことです。炎上商法は日本に限らず、海外でも言語・文化を問わず用いられています。
Wikipedia では「実例」章にて具体例が挙げられています。
一見、炎上商法をしようと思っても、数字が増加する一方で自分自身の悪評も広まってしまうため、余り効果が得られないのではないかと考えられます。インターネットに馴染みが薄い方はそう思われるでしょう。
実際は様々な理由により、自身の評判を落とすコストを払い炎上を意図的に起こしてでも数字を増やすことのメリットが勝ります。以下の例は私の主観による判断になりますが、例えば以下の理由から炎上商法を選択します：
 自分の悪評が広まっていることを誰もが知っているわけでは無いという点 過去に炎上したことの有る数字が大きい人物の方が、善良だけれども数字の小さい人物よりも価値があると判断される場合があるという点 テレビなどの伝統的マスメディアでは、インターネットでの炎上が余りイメージに響かないという点。所謂「芸能人」「有名人」と呼ばれる方が炎上商法を用いることが、日本でも海外でも発生しています。 上記と同じWikipedia をご参照あれ 評判がどうなろうとも数字さえあれば収入が得られる場合がある点。例としてコラムニスト小田嶋隆 氏がブログの広告収入を悪用した場合に生まれうるケースと指摘（ 「罵詈雑言」市場にどう対抗するべきか”, 東京新聞 ）  どなたでも、狙わずして「炎上」を経験することは有り得るでしょう。インターネットに不得手な方でも、学校・会社で自分の何気ない一言が想定外の人物を傷つけてしまった経験があれば、共感頂けるのではないでしょうか。これが「炎上」です。それとは異なり、炎上商法は意図的に炎上を狙うものですので、②より、炎上商法をする者は狙って意見の対立や・人を傷つける要素を利用することとなります。
これをまとめて抽象化しますと、「炎上商法は道徳に違反する」と云えます。ここは重要なので、読者の皆様のご自身の経験に基づいた直観に照らし合わせて欲しいのですが、炎上商法は道徳・倫理に違反することを利用したマーケティングで異言ないでしょうか？ここが納得行かない場合はこちらで立ち去って頂いて結構です。
すべてをまとめると「炎上商法は、道徳に違反した行為で、自身の持つ数字を大きくする」（③）と云えます。③が今日ここでのキーとなります。
##トロッコ問題とは
打って変わって、通称「トロッコ問題」についてです。
[トロッコ問題の画像。ありがたい Wikipedia より]
画像をご覧になれば意味は一目瞭然かと思いますが、ここではじっくり定義を申し上げます。
 「トロッコ問題」とは――「暴走する路面電車の前方に5人の作業員がいる。このままいくと電車は5人をひき殺してしまう。一方、電車の進路を変えて退避線に入れば、その先にいる1人の人間をひき殺すだけで済む。どうすべきか？」……つまり「5人を救うために1人を犠牲にすることは許されるのか？」という問題である。※（電車は止められず、線路上の人たちは逃げられない状況とする）
 [ ダヴィンチニュース より]
です。1967年 Nature に採択された文章（author : Philippa Ruth Foot）に登場する思考実験です。おそらく、日本では2009年ごろサンデル教授の講義に登場して親しまれました。
この「トロッコ問題」は倫理的なジレンマであり、解決する方法が今の倫理観では存在しないことが分かっています（Greene J.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019年コミュニティ大会での参加者限界の壁</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/09/25/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Sep 2019 16:10:33 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/09/25/</guid>
      <description>今2019年、スマブラのコミュニティ大会の開催にあたり、ぶつかっている問題は意外な内容です。この問題点・解決策に関して、論じて行きたいです。
通称「スマブラ」のコミュニティ大会、ピンポイントには筆者がスタッフもしている『ウメブラ』は、以前は予期していなかった壁にぶつかっています。それは「参加希望者が過多」という問題です。
今ウメブラは 512名トーナメントをダブルエリミネーションで単日開催しており、オープントーナメント（参加資格を設定せず, 招待制ではない）となっています。
前提としてスマブラはコミュニティ運営（=第三者の個人主催）でのイベントが国内で盛んであり、全国津々浦々に大会が点在しています。これらはアメリカでの大会方式を真似ています。会場費・設営費はたいてい主催者のポケットマネーで出し、参加者からの通称「参加費」を頂き運営費を分担してまかなっています。それゆえに参加者もイベントを支える一員という意識があり、スタッフもまたプレイヤーであるという意識があります。ウメブラは今年から社団法人化しましたが、この構造は変わっていません。
この前提で、以下もご判断ください。
これに対して希望人数の問題点が出てきました。512名の枠のうち200名弱は「スタッフ」「機材協力」および「上位プレイヤー」で埋められるため、実質300名強を先着でエントリー頂いています。この登録が5秒で埋まったという迷信がまことしやかに流れてしまっています。5秒ではないにしろ、参加希望者に対して定員が不足している問題が発生しています。
この問題は簡単には解決できません。その解決策には：
 会場を広くする 参加費を上げる ウメブラはいっそのこと選抜メンバー限定の大会とする  といった案が考えられます。これらの案が解決策として機能するのか、筆者の独断で1つずつ見て行きます。
[現在のウメブラの様子。大量の参加者は大会としては嬉しい限りですが、毎月この人数を収容する場を提供せねばと考えると急に頭を抱えます。写真は @darimoko から]
##会場を広くする
残念ながら幕張メッセを借りても、現在の問題点は解決しません。
1日で大会を実行できる時間は有限です。それに対し、スマブラの1試合にかかる時間は10分ほどかかるため、1日で開催できる大会規模には限界があります。そのため、1日で開催できるダブルエリミネーショントーナメントは700名ほどが現在の理論の限界となっています。
[タイムリーですが、鉄拳『MASTERCUP』が同様の状況となったことがアナウンスされました。MASTERCUP は今年は約1350名（5on5なので250組以上）での1Day大会であり、「最低でもチーム戦を2回出来る大会」から「初戦のみ1回負けたら即敗退」の方式となったことがアナウンスされました。 MASTERCUPウェブサイトより ）
会場を広くすれば見学枠（トーナメントに参加しない観客）を増やすことは可能ですが、1日でトーナメントを進行するという前提では、今の問題を完全に解決することはできません。
ただ、広い会場を取ること自体も難しく、それについては以下の小項目で述べます。
###おまけ：広い会場はなぜ難しいのか
広い会場の予約は何故難しいのかについてです。
①まずは費用に関してです。
消防法で定員が500名を超える当たりから会場費は跳ね上がるようになり、とても個人主催のイベントで出せる金額ではなくなります。『ウメブラFINAL for WiiU』で借りた サンシャイン展示ホールB は2日間で330万円（会場費のみ, これに更に設備費が上乗せ）です。
これを筆者は勝手に「会場費のマルサス法則」と云っています。参加費を運営費に充てる方法では、収入が参加者に比例します。一方会場費はたいてい参加者数の2乗に比例します（消防法で面積や天井および設備についての規則が厳しくなるからです）。するとどこかで参加費を集めるだけでは運営費には届かない領域に達します。この境界線が、東京ではだいたい500名くらいです。500名以上の定員がある会場からは、現在の方式では予算が合いません。
そして、会場が広くなりすぎますと 机・椅子 が会場に付属していません。例えば幕張メッセ・池袋サンシャインホールはついていません。すると500人イベントくらいで、そちらの運搬・レンタルに200万円ほどかかります（レンタル業者にも依りますが各自ご確認下さい）。
ウメブラの運営予算については、Smashlog にてエルさんが楽観的な記事を残していますのでご参考にされてください：
『スマブラオフ大会の開催に必要な費用と生じる収入について』- Smashlog ②そして予約の難しさについてです。
広い会場はたいてい埋まっています：イベント・就活・展示会・商談 … この国ではあらゆる用途に会場を使っています。最近人気の「すみだ区産業会館」は、一般的には就活関連のイベントで使われていることを最近知りました。一年間には週末は100日しかありませんから、こういった会場は高確率で埋まっています。更に法人予約が優先であったりするため、ウメブラもせめてということで最近法人化しました。
今だけで云えば、オリンピック効果も影響しています。直接的に影響はないのですが、例えば大きな会場がオリンピック関連イベント（発表会・告知会・体験会 etc）で予約されたり・会場が工事中であったりすると（例： 東京大学新聞『2020年度入学式　国技館で挙行』 ）、普段はその代替会場を使っていた企業さんが他の会場を予約するようになり、これが連鎖的に発生して我々おなじみ『Pio』『すみだ区産業会館』も埋まるようになります。
上の MASTERCUP も年一であり、アメリカでのスマブラ大会も、感覚が麻痺しているかもしれませんが、年一でしか開催していません。この “会場戦争” は、ゲーム界では世界共通の闘争なのです。
##招待制にする
それでは議論を戻し、他の解決策候補について論じて行きます。ウメブラを招待制にすることはいかがでしょうか？
元来ウメブラはアメリカ方式を真似ているため、オープントーナメントにして来ました。これは大会の中心となるコンセプトです。そのためコンセプトを重視するならば、招待制の別ブランド大会を創り上げる（例： Beyond the Summit ）ことが現実的かと思います。
ではその場合、招待する選手の渡航費・出演費を捻出できるのかと言うと、現状無理です。ウメブラは参加費が運営費に達するという絶妙なバランスで成立しているためです。いま日本ではこれ以外に運営費を捻出する方法が確立されていません。
これは大きな意味を持っています。日本では参加費以外に運営費を捻出する方法が確立されていません。
コンセプトと予算はさておき、仮に招待制をウメブラスタッフで開催したとしますと、逆に “東京のローカル大会” （= 東京で年に複数回開催しているオープントーナメント）に当たるものが無くなってしまいます。すると東京のローカル大会が次にまた生まれ、定員が満員となり、同じサイクルに入ります。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>勝者側決勝が語る大会文化。日本のスマブラシーンの変化とは…</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/08/22/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2019 15:39:03 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/08/22/</guid>
      <description>いま話題沸騰中のスーパースター「勝者側決勝」が グッズの販売をオープン した。昨年は ＃スマブラ流行語大賞 にノミネートされ、「勝者側決勝元年」となった。12月でスマブラSPも2年目に突入する今、勝者側決勝はなにを思い描き、どこを目指しているのか―――
グッズ販売のURLはこちら↓
https://suzuri.jp/ayuha167
[このほか多様なグッズ発売中]
##インタビュー
―― 自己紹介をお願いします
勝者側決勝（以下「勝」）：こんにちは、勝者側決勝です。勝者側決勝とは、ダブルエリミネーション形式のトーナメントで、勝者側（Winners Bracket, Upper Bracket）の最終戦として行われる試合のことです。勝者側決勝に来た時点で、3位以上が確定します。
スマブラのオフ大会『ウメブラ』では、一種の儀式としての側面を持ちます。会場の電気が暗くなり、「勝者側決勝です」と会場にアナウンスが流れて。ウメブラが対戦会からスポーツ観戦に変わる、その切り替わりの黄昏時みたいな立ち位置なんですよね。
――「勝者側決勝です」のマイクアナウンスは、いつから始まったのですか？
勝：記憶が正しければ、WiiU の時代の『ウメブラ23』です。
{% oembed https://www.youtube.com/watch?v=4qfpgtFqfgg %} [ウメブラ23 : Winners Final, 2016年]
当時、たしか Abadango さんが「大会はもっとプレイヤーの顔が見えるようになって欲しい」といった趣旨のことをツイートしていました。今と異なり、2016年の頃はプレイヤー個人によるライブ配信も動画は活発ではなかったですし、会場での写真もありませんでした。200人規模の大会自体はありましたがプレイヤーのドラマは追いかけづらかったと思います。
―― 昔は「勝者側決勝です」のイントロがないとプレイヤーの顔が見えなかったんですか？
勝：そうです。顔が見えないというのは、文字通りにも抽象的にもそうでした。プレイヤーの肉声を聴いたことがないのは勿論、上位勢の顔を静止画でも見たことがないのが当然のスマブラ界でした。そのため、上位プレイヤーってどんな人間なのかな？という情報はほぼ出回っておらず、ファンの方々がスマブラ勢を好きになろうにもその資料がない世の中でした。
それを変えるために、上位勢にはスポットライトを当てようと考えました。導入されたのが「Top4は会場の電気を消す」という取り組みです。参加者の皆さんは敗退後は会場でフリー対戦をしているものですが、Top4 が始まったら手を止めてみんなで試合を見ようという呼びかけのことです。「勝者側決勝です」のアナウンスは、そこから生まれた副産物でした。
{% oembed https://www.youtube.com/watch?v=TV1EuD5-06k %} [↑ウメブラ SP3 勝者側決勝。実際「勝者側決勝」とは何であり、どういうイメージなのかはこちらの動画の冒頭から。]
{% oembed https://www.youtube.com/watch?v=QhYI0NDWrpc %}
[↑ウメブラJapanMajor2019 でのPVではこの「勝者側決勝です」が使用される]
―― Top4 の試合を見ようというのは、運営から働きかけた取り組みだったのですね。それ以前の時代は観戦文化がなかったのですか？
勝：知っている限り関東のスマブラ大会では以前から観戦を推奨していましたが、Top4 になっても会場が静かでした。そのため『ウメブラ23』から「声を出そう」とか「拍手をしよう」といった具体的な指示を出しました。戦う選手にも試合前にマイクを渡して一言いただいていました。これがあまりに無理矢理だったので、当時は参加者からも視聴者からもかなり叩かれました。それでも大会を運営するにあたって「トーナメントとはこうあるべき」と信じたことだったので、やり続けました。
今は大会で写真撮影もしていますし、プレイヤーが自分で発信するので、「Top4は会場の電気を消す」という取り組みは一つの役割を終えました。今は儀式的な側面と、副産物の「勝者側決勝です」だけが残りました。
―― 叩かれていたんですね。そこまで頑張ってみて、今振り返るとよかったですか？
勝：よかったです。「勝者側決勝」という試合は、対戦する側は重要な一戦ですが、どうしても観戦する側にとっては半端な位置だったんです。プレイヤーは負けても次がありますし、観戦する側にとって最終決戦（Grand Final）と比べてどうしても危機感が薄いんですよね。
かといって最終決戦になってから「今から最終決戦だから応援してね」と会場の皆さんに言っても手遅れで、いきなり言われても見る側は全然声を出す準備が出来ていないんです。最終決戦を特別なエクスペリエンスにするには、最終決戦の開始時には既に観客の皆さんが興奮していないといけないんです。「勝者側決勝」から観戦する風習を始めてから、間接的に最終決戦で見ている方の声・拍手が出るようになり、大会全体の非日常感が強まったと云えます。
[ウメブラSP4, 2019年。勝者側決勝を観るスマブラ勢。写真は @Darimoko から。2016年と比べるとかなり表情の有るフロアであると勝者側決勝氏は語る。]
…ただ、私は関東の者なのですが、最近の『HST』や『修羅ブラ』を見ていると、あちらの皆さんの方が会場のフロアが “仕上がっている” 熱気が伝わって来ます。関東のウメブラも頑張らないとですね。
[※HST, 修羅ブラ：HSTは北海道で、修羅ブラは福岡で開催されているスマブラのオフ大会シリーズ。写真は HSTから ]</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>格ゲーとスマブラの違い：格ゲー勢もこれを読めば説明出来る</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/08/08/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Aug 2019 03:50:15 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/08/08/</guid>
      <description>Evo2019 がありました。スマブラが他の格ゲーの前に現れるイベントでした。それに限らず CEO, NCR, SCR, Combo Breaker, Stunfest… といった大会でスマブラと格ゲーが共存することが増えたため、格ゲーをしている方がスマブラの画面を見るための知識を共有できればと思いました。
本当は Evo 前に書くことが理想的だったのですが、あまり余裕がなく今になりました。今回はスマブラの中でも、最新版「スマブラSP」についてです。私が普段格ゲー勢に対してスマブラの観戦を説明するために用いている内容を文章に起こしました。こちらを読んだ方が、普段格ゲーで絡んでいる友達同士にスマブラの試合を説明出来るようになれましたら理想的です。説明が難しくとも、少しばかり知識を見せて会話で優位に立てますと喜ばしいです。
逆に、格ゲーの知識が前提となっています。他のゲームの方や、ゲーム未経験の方には難しい内容かと思います。それを踏まえてお読みいただけると幸いです。
※文中で登場する「格ゲー」は「格闘ゲーム」と同義です。また、格ゲーもスマブラも60fps（60F毎秒）という前提で話します。時間の単位「1F」とは 1/60 sec のことです。
[ Evo2019より 。蛇足ですがスマブラ海外大会での見所といえば、フシギソウの声が日本人的にはすごく面白い点です。低く勢いある声で「アイーッ」「ソオッ」と叫んで来ます。]
##全体
スマブラは「2Dアクション」です。スマブラが格ゲーに入るかどうかは英語圏も含めて議論に諸説がありますが、今日は「2Dアクション」と理解頂いた方が差異について頭に入りやすいかと思います。このスマブラ式2Dアクションが「2D格ゲー」とどう異なるのかと云われますと、以下に大別されるかと思います：
 ダメージ制ではなく撃墜制 ジャンプアクションが多彩 上段下段がない ステージと崖  今日のところは以上とします。
[ Evo2019より 。スマブラは上位プレイヤーが若いことが特徴で、Evo2019では日本からも高校生がTop8入りしました。アドリブやその場での状況判断が必要になってくる、と云われています。]
「撃墜」というのはスマブラ独特の概念です。スマブラをプレイされたことがある方はご存知ですが、相手にダメージを入れると相手のノックバック（ふっとび距離）が増し、最終的には相手をふっとばして画面外へ押し出すことが目的です。この押し出しを「撃墜」と云います。基本的には3回撃墜されれば敗北で、この3回分のライフを「ストック」と呼びます。
撃墜以外の面では、全体的なアクション性は “2Dマリオ”（スーパーマリオブラザーズなど）を想像頂くとイメージがわくかと思います。例えば格ゲーではスティック入力では走行が出ませんが、スマブラではスティック入力で歩きと走行が使い分けられます。
では撃墜以外の面について、詳しく項目別に以下見ていきましょう。（上の箇条書きとはことなる順番ですが気になさらないでください。）
##攻撃
はじめに根幹となる攻撃技の名前を申し上げます。スマブラでは攻撃の種類に「A」と「B」というボタンがございます。正式には「通常攻撃」と「必殺技」と名付けられています。この呼称は格ゲーと似ているかと思いますが、スマブラ勢は A, B の方の呼称で説明することが一般的です。
スマブラのA技、つまり通常攻撃にはつよさの段階があります。3段階です。通常攻撃のつよさ段階を格ゲー・スマブラで比較しますと、呼称は以下のようになっています：
 格ゲー：弱→中→強 スマブラ：弱→強→スマッシュ  必ずしもどの格ゲーでも「弱中強」という並びではありませんが、注意して頂きたいのは、スマブラの「強」は格ゲーで云う「中」であることです。大会実況を聞く際に注意しましょう。なにせ “スマブラ” ですから、スマッシュが最強と憶えましょう。
また、コマンドの入力方向は数字ではなく方向で呼びます。つまり「2B」ではなく「下B」と呼びます。斜め入力は存在しますが、技に斜め入力は割り当てられていないため、コマンドは「上・横・下」+「A・B」の組み合わせで構成されます。
##ジャンプ
続いてジャンプについてです。
スマブラでは空中で動けます。格ゲーでは、ジャンプは入力した時点で着地地点が決まっている（空中ダッシュをしない限り）ことが一般的かと思います。しかしスマブラでは、空中で横慣性を調整することができます。ここはまさしく2Dマリオと同じです。更に落下に「急降下」を選択することも出来ます。こちらの横慣性・急降下については、画面を見ていても分かりづらいので気にされなくても大丈夫です。ただ、読み合いにはなっていますので、説明される際に材料として話題に挙げてみてはいかがでしょうか。
小ジャンプがあります。こちらは『King of Fighters』にも登場する概念で、ボタンの押し方によって大ジャンプ・小ジャンプの調整が可能です。
ジャンプ中の技は、「ジャンプA」よりも「空中A」と呼ばれることが一般的です。正式には「空中攻撃」です。B（必殺技）の方は、空中と地上で性能が異なることが稀のため「空中B」と呼ばれることは有りません。そのため、大会実況で「空中前」といった類の表現（空中+方向名）が聞こえましたら、確実に空中でのA（通常攻撃）です。
##シールド
スマブラではガードではなく「シールド」が存在します。
[ 大乱闘スマッシュブラザーズ SPECIAL 公式サイトより 。シールドの外観。まず、こちらの公式サイトの説明は視覚的に非常に明解なため、ご参考になると思います。]
違いが有るのですか？と云いますと、かなりあります。基本的な概念は同じなのですが、そもそも：
 スマブラには上段・下段 の概念がない シールドにはめくりの概念がない シールドは方向入力ではなくボタン入力  といった理由から、シールドは簡易的に全ての攻撃が防げる強力な “ガード” となっています。ボタン入力さえすればつかみ行動以外には完全に無敵になるシールドは非常に強力なのですが、それに見合ったトレードオフが存在します。以下を御覧ください：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今夜勝ちたいDota2 プレイ編 ~初心者がAutoChess勢に捧ぐ~</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/06/15/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jun 2019 16:50:03 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/06/15/</guid>
      <description>今夜勝ちたいDota2「勧誘編」を読まれた方が、ゲームをダウンロードしていざプレイしようという時に読む記事を用意しました。こちらは後編です。
特に、「自分が始めた頃に知りたかった情報」をまとめました。調べれば分かる知識だったりは完全に無視し、もしくはURLを貼りましたので各自飛んでお読みください。ここでは「自分が教えて貰わないと気づけなかった概念」をまとめました。（前篇は こちら ）
書いていて気がついたのですが、Dota2というゲームは日本語版が正式には無いというのに、日本語の解説がそこそこ落ちています。 『dota2を始めてみた』のこちらのページ にも資料がまとまっています。流石伝統と熱狂のゲーム Dota2 です。
##ヒーロー選び
Dota2 では操作キャラのことを「ヒーロー」と呼びます。（あの外見で「ヒーロー」とは？というツッコミはなし。）
[筆者オススメの初心者向けヒーロー : TideHunter]
格闘ゲームをしている方ですと特に1キャラのやりこみを重視するようになっていますが、このゲームは前提として一人で数キャラを使うことになっています。初心者でも最低2ヒーロー持っておくべきです。また、複数キャラを使用することで見えてくる知識が広大なため、1キャラの使い込みよりも幅広い使用が特に初心者のスキルアップに繋がります。
[（再掲）Dota2のキャラ選択画面]
キャラ選択画面をご覧ください。このゲームではヒーローは大きく「STRENGTH / AGILITY / INTELLIGENCE」の3つに分類されており段落分けされています。また、小区分で「キャリー/サポート/複雑性/近接/レンジ」（Carry/Support/Complexity/Melee/Range） という分け方もあり、クリックするとどのヒーローがどの小区分に当たるかも見えます。
…ただ、こういった種族分けはゲーマーの方は慣れているので、 こうしたページ（Dota2 Wiki） をご覧になるともう分かってしまうと思います。そのため、分かりづらい要素について説明します。
誤解してはならないのは、Support も敵を殴って乱戦に入るところです。Support も序盤は雑魚狩りをしますし、頻繁に発生する乱戦の取り巻きとして攻撃を撃つことになります。回復のみ・デバフのみというイメージでは有りません。寧ろSupportはやるべき事があるぶん難しいと私は感じました。メリットは、戦犯となっても味方から怒られないところです。
MOBA未経験ですと Carry の意味が分からないと思います。これは「序盤は弱いけど育つと強いキャラ」という意味です。
ヒーローはこのように独特で固有なのですが、そこまで迷う必要はありません。いずれにせよ複数ヒーローを使うことになりますし、使ってみて合わなくとも知識として積もるので無駄にはなりません。以下『ガイド』の章をご覧になってヒーローを試してみて、合うヒーローがいたら選びましょう。
ちなみに、 こちらのブログ『dota2を始めてみた』 にオススメヒーローが詳細にございますのでご覧ください。
詳細にDota2のステータス（攻撃力・防御力のシステム面）について知りたい場合は、こちらに Dota2 Wiki ヒーローのステータスについて がございますのでご参考に。ちょっと複雑なので気にしなくとも大丈夫です。
おまけ.「属性」
このゲームでちょっと意外なのは「属性」という言葉です。炎とか氷とかイメージされると思いますが、このゲームでは Strength（体力）, Agility（素早さ）, Intelligence（知能）を指します。図1.でも、ヒーローがこの3つの「属性」順に並んでいることが分かります。（ちなみに各属性の中ではアルファベット順です。）
この「属性」が3すくみみたいな構造になっています：
 Strength が上がると体力が上がり、魔法防御が上がる。 Agility が上がると攻撃スピード・移動速度が上がり、アーマー（物理防御）が上がる。 Intelligence が上がるとスペルダメージ（魔法攻撃力）が上がり、マナが増える。  です。ただ、はじめは細かい数値を気にするよりも、立ち回りやアイテムの知識差が結果に出るため、気にして選ぶ必要は無いと思います。
##ガイド
「さあこのヒーローで行こう」と思い立っても、Dota2 ではキャラを成長させる要素や、アイテムを買って強くなる要素があります。ここが複雑で、初心者はまず分かりません。遊びやすい MOBA が未経験者にとってなぜ「難しそう」とハードルを感じられてしまうのか、その元凶かと思います。
しかし、成長・アイテムをまとめて解決するツールがひっそりついています。これが「ガイド」です。
[「ガイド」を入れておくと、このようにアイテム購入やスキル成長のサジェストをしてくれます。「デモヒーロー」内での動作。]
ガイド
上図の通り、Dota2 はアイテムが多く、対戦中にショップの画面を開いても目移りしてしまいます。しかし、ガイドを入れておくと、
 サジェストされたアイテムを右クリックするだけで購入完了 サジェストされたスキルを左クリックで成長させればOK  となります。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今夜勝ちたいDota2 勧誘編 ~初心者がAutoChess勢に捧ぐ~</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/06/14/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Jun 2019 19:22:31 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/06/14/</guid>
      <description>Dota2 をプレイし始め100時間が経過しました。「Auto Chess をきっかけに Dota2 をダウンロードしたけど、ついでなら本家 Dota2 をやってみよう！」と思い立った人に読むものがあればと思い、これを記しました。初心者の私だからこそ、最初に欲しいけれど盲点だった情報が掴めるように書いたつもりです。
今回のDota2については勧誘編とプレイ編の前後編となっております。今回は前編：勧誘編のため、Dota2 がどういうゲームで、どう遊び始めれば良いのかをまとめました。 後編：プレイ編は こちら です
##Dota2とは
Dota2 は MOBA というジャンルにあたるゲームです。平面のマップ上を 5人 vs 5人で対戦する形式で、よく「戦略ゲーム」といった形容のされ方をします。
全員レベル1からスタートし、雑魚敵や敵操作キャラと対戦しながらRPGのようにレベル上げをしていくゲームです。最終的には敵キャラを倒すことがゴールではなく、敵拠点を落とすことが勝利となります。
網羅的なゲームプレイの紹介は洗練された他の Dota2 記事にお任せしたいと思います。特に Game Spark さんのこちらの記事 が網羅性が高いのでオススメです。
[ Game Spark さん『今からはじめる『Dota 2』 ― Valveが贈るMOBAの魅力を徹底解説 』 , 2014年]
※Dota2 ですが、ゲーム内で Mod（ユーザーによるゲームの自主改造）を配布する機能がついています。Auto Chess はその一つでした。
このゲームは、はじめはマウスの右クリックとQWERキーでほぼすべての操作をするため、操作の難易度は非常に低めです。（たまに左クリックが出てきます。）むしろ知識であったり、画面を見る能力、そしてそれらを総合して下す状況判断が勝負を分けます。
では実際に Dota2 をプレイして、
 対人戦が出来るようになりたい 大会（The International など）を見て楽しめるようになりたい  という方が、こちらをご覧になっているかと思います。ここから、Dota2 をプレイするにあたってのポイントを述べて行きます。
{% oembed https://twitter.com/WeeklyEsportsJp/status/1137254867020308480 %}
[おまけ：池袋LFSで開催される Dota2 毎週対戦会]
###小題：わざわざDota2を選ぶということ
Dota2が他のMOBAと比べるとどう異なるのでしょう。MOBA には他に League of Legends (以下 LoL)もございます。日本の方は特にLoLを選ばれる方が多い中、Dota2を選ぶポイントは何でしょうか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>スマブラSP：日本で今1000人大会が必要な理由</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/04/23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Apr 2019 19:01:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/04/23/</guid>
      <description>今回は完全にスマブラについて：近日開かれる『ウメブラ Japan Major 2019』についてと、その参加人数1000人というランドマークの意義について、述べていきたいです。
ドラマチックでセンセーショナルな内容かと思いきや、打算的で現実的なお話にしてありますので、そこはご了承ください。
##導入
スマブラ勢、特にいま最新作「スマブラSP」をプレイしているゲーマー達には、独特な文化があります。ユーザー主導で、個人で、オフライン大会を開く習性です。オンライン勢の、グループ作成・情報共有も尋常ではないところがあるのですが、私がオフライン大会のスタッフですので今回はここに焦点が当たります。
そのオフライン大会。この度1024名トーナメントが行われます。『ウメブラ Japan Major 2019』です。この意義について申し上げます。
（※文中では「ランキング」と「ランク」は同義で用います。）
##背景
『スマブラSP』では（でも）、アメリカの第三者企業『Panda Global』（以下：PG）が、プレイヤー世界ランキングを出すことを発表しています。これは販売元のゲーム会社と全く関係なく、PGが独自に発行し、それがユーザー主導の競技シーンで実効性があります。他のゲームの方からは信じられないポイントかと思います。（ゲームがそもそも色々プレイ方法があり、競技シーンは一側面に過ぎないため、こういった第三者機関が音頭を取ることが可能になってくるのですよね。）
[ PGによるプレイヤー世界ランキング 。こちらは前作WiiU版のもの。]
（PGによるプレイヤー世界ランクは通称「PGR」と略されます。）
これらはゲーム内レーティングとも異なり、オンライン大会・および平日大会を除いたオフライン大会を基に算出しています。イメージとしては、ストVの Capcom Pro Tour の年間ポイントに近いです。
更にこのプレイヤー世界ランキングはというと、「大会世界ランキングの高い大会」での結果をもとに定量的に作成されます。つまり大元に「大会世界格付け」がPGによって認定される訳です。「大会世界格付け」は概ね以下の要素によって定まります：
 参加人数が合計で何名か 世界ランキング（PGR）上位プレイヤーが何人参加しているか  です。数値計算の方法が公開されているため、純粋に数字で決まります。「審査員の評価」などは介入しません。
[ PGによるトーナメント格付け表 前作WiiU版の頃のもの。基準を満たした C tier から順に B,A,S tier まで存在。C tier に入ることも難しい。]
ただ、この格付けはループ（再帰的）になっていることが分かるでしょうか？
 上位プレイヤーが出場すると大会格付けが上がる 大会格付けが高い大会で勝つと、プレイヤーランクが上がる  [PGによるランキングのポジティブサイクル]
そのため前作では、Socal エリア（アメリカ：ロサンゼルス周辺）は非常に有利な地域となっていたと、筆者は個人的に感じています。これについては数値的評価ないです。主観です。強いて言うなれば前作の 第4期PGR です。アメリカ国外の大会では最高でも B tier 評価だったのに対し、アメリカ国内で S tier の大会は10個存在し（『Evo』含む）、うち4つが Socal にて行われました。
逆に、日本プレイヤーは実力に対して評価が低くなりがちでした。特に 生涯成績（スマブラWiiU版4年間の合計） にて、ちょこ選手35位・ロン選手57位というのは過小評価であることはスマブラ勢には明らかでしょう。
アメリカが悪い、とかそういった二元的な結論にしたいわけではございません。筆者はTO（大会運営）ですから、こういった世界共通の第三者システムで日本勢が相応の評価を受けて欲しいと筆者が思うのであれば、それに足るだけの大会を筆者たちが日本で開かねばなりません。　###日本で今1000人大会が必要な理由
以上のように「大会がプレイヤーを規定し、プレイヤーが大会を規定する」ループは発生しています。そこで見落としてはならないのが「最初の定義」をどうするかです。このループの開始地点・第一項をどのように定義づけするかが重要となります。
そこが今回のブログのミソです。「日本で今1000人大会が必要な理由」がここにあります。以下の画像を御覧ください。
[出典 : @PGStats , アメリカ外の大会では参加者960人以上で S tier という意味。]</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゲーマー向け、ワインの扱い方</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/04/16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 14:05:10 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/04/16/</guid>
      <description>最近ワインについて急に調べ始めたゲーマーです。知っておくだけで「それっぽく」見えるワインについての見識をまとめました。
##導入
ワインについて私は完全に専門外です。師匠もつけずにこれほど独学したのは初めてかもしれません。固より一人で勉強していたのですが、本文を書こうと思いましたきっかけは、
 番組出演でワイングラスを持つことがある 金持ちキャラで売ってるけどワインの知識がない  …という状況に陥ったゲーマーの方が周りに出てきたからです。私も手探りなのですが、今なにも知識がなくともこれだけ読めば「それっぽい人間」になれるような内容をまとめました。
ワインは南北アメリカ・欧州の日常であり、ブルジョワの象徴でもあります。そのためアジアの若者にはかなり縁遠いものなのですが、小道具やキャラ付けとして非常に有効なツールですので、ゲーマーがブランディングを進めるためにも参考にして頂ければと思います。
順番に、勝手なカテゴリ付けにて解説いたします。
##グラスの持ち方
まずはここです。所謂「ワイン持ち」は、正確には「ブランデー持ち」であり、今は使いません。
※ ゲーマーが考える「ワイン持ち」 はこちらではないでしょうか？
ワインは、グラスの柄（stem）を、普通に持ってください。→ 海外の記事ですがこういったもの があります
（ワインで「ワイン持ち」をすることは昔から余りありませんでした。ブランデーでは昔このように持っていたこともありますが、それは醸造技術が今よりも低かったため、匂いを出すための工夫だったと云われています。）
海外ではボウルを持つ方法が人気だったりするのですが、その辺りが分かる方はご自身で判断されてください。とにかく「ワイン持ち」or「ブランデー持ち」が謎であることを知って頂ければと思います。
##乾杯
ワイングラスで乾杯する場合は「カチン」とグラスを当てることは余りしません。
（ワイングラスは高級なものほど薄いガラスで製造されます。注いだワインの温度変化を最小限に留めるためです。薄いグラス同士をぶつけると割れてしまうため、特に高いワインでは当てないことが慣例です。）
ただ、こちらは絶対の法則ではなく、もしもてなして下さるホストの方が当てる派でしたら、ゲストのこちらも当てましょう。
##ビンテージの概念
「ビンテージ」は「古い」という意味ではありません。 ビンテージは「年指定」という意味です。
正確には「N年モノのワイン」というよりは「1990年 ロマネ・コンティ」のように、「当たり年」で指定することが一般的です。実際にどういった銘柄がいつ当たり年なのかは、 こういったリスト をご覧になると分かります。
（特にフランスでは法律でワイン栽培に人の手を加えることを禁じている面が多いため、明確に当たり年・ハズレ年が出ます。）
##おまけ
###シャンパン
「スパークリングワインとシャンパンはどう違うの？」とよく訊かれます。
シャンパンは、フランスのシャンパーニュ地方で、法律に基づいて製造法を守ってつくられたものだけを呼びます。このルールは絶対で、日本ですら「シャンパン風」といった名前のついたソフトドリンクを出そうとすると止められます。
シャンパンの中でよく最高峰と呼ばれるものが「ドン・ペリニヨン」（=ドンペリ）です。LVMH（ルイ・ヴィトン）が銘柄を持っています。
逆に、その他のスパークリングワインには其々の呼び名があります。イタリアのものは「スプマンテ」と呼び、スペインのものは「カバ」と呼びます。
ボルドーとブルゴーニュ 「赤ワイン」についてです。絵を描く人は特に注意してください。
ボルドー地方とブルゴーニュ地方は、フランスの其々 西・東 に存在する有名な「産地」の名前です。勿論双方で赤ワインが造られています。ともに「フランスの赤ワイン」ではあるのですが、用いるグラスが異なります。ボルドーとブルゴーニュは、瓶の形が異なるところが有名ですが、グラスが異なる点もセットで憶えておいてください。
（ちなみに、赤・白に加えてスパークリングワインも、其々用途に合わせてグラスの形が異なります。詳しくは こちらの記事 にもございます。）
###フランスのワインとそれ以外
「良いワインのテイスティング」や「1本N万円のワイン」といった場面で登場する、ゲーマーからは想像がつかないハイコンテクストなものは大体フランス産のワインです。ボルドーでは「5大シャトー」、ブルゴーニュでは「ロマネ・コンティ」といった名前が挙がります。
一方、イタリア・スペインのワインは、確かに高くて有名なものもございますがフランスほど巨大なピラミッドを形成していません。理由はいろいろありますが、学べば学ぶほどフランスワインのブランド戦略は参考になります。
ただ、味のコストパフォーマンスだけで云えば、私のような庶民では正直アメリカ・イタリアのワインの方が良いように思えます。特に料理に応じてワインを注文する場合、「ブルゴーニュの白ワインはテロワールの性質上a#$g’%」と云われても意味不明です。むしろイタリアのワインは料理に合わせる時は単純にして有能であり、
 肉なら北イタリア 魚ならイタリアの海沿い  から選べばほぼ大丈夫です。アメリカ：ニューイングランドの方々は、困ったらイタリアのワインを選ぶ派も実際いらっしゃいます。
最近は 「Amazon ソムリエ」 なんてものもございますので、困った時にお試しください。
##以上
こんな感じです。日常に役立てて頂ければ幸いです。ワインについては、専門外であるがゆえにアップデートがありますので、今後また書くかもしれません。よろしくお願いいたします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プリキュアを始める方法 2019</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/03/17/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Mar 2019 03:58:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/03/17/</guid>
      <description>「プリキュア気になるけれど、どう見始めたら良いか分からない」という方へ。プリキュア開始から満15年経った現在、何から取り掛かるのがオススメか記していこうと思います。
##導入
『プリキュア』シリーズは、テレ朝系列のみなさん・東映アニメーションさん・ADKさんによって制作されるシリーズで、なんと2004年2月に開始し、毎年続けているアニメ作品です。
（ほかの2004年開始アニメ作品：魔法少女リリカルなのは・BLEACH・ローゼンメイデン・機動戦士ガンダムSEED Destiny …etc）
作品が所謂「女児向けアニメ」ということで、新規ファンのお子さんが必ず毎年発生します。それに伴い、その保護者の方もプリキュアをご覧になるため、毎年新規視聴者が発生する特殊なアニメです。筆者も周りに「プリキュアを見始めた」という方が多くなってきたのですが、そこで：
 「プリキュアで子供と会話することが不可能」 「小児科医なんだけど患者とプリキュアの話題、不可避」 「面白いからもう一歩踏み込んでプリキュアを視たい」  という方に遭遇します。特に最後の方は、踏み込みたいけれどどこから始めれば良いか迷子になっています。そこで、そういった方々にプリキュアの導入への手引きを書こうと思い立ちました。
ただ、プリキュアには様々な側面があり、まとめてに評価することは難しいため、カテゴリ別にプリキュアの楽しみ方を分類しました。まずはお子さんと同じプリキュアをご覧になるのがベストなのですが、更に他の作品をご覧になる方のための、主観的なランキングです。
![&amp;ldquo;代替メッセージ&amp;rdquo;](/images/Precure/スクリーンショット 2019-03-19 19.41.21.png)
[ Amazon より。『スター☆トゥインクルプリキュア主題歌シングル』]
まず、プリキュアは毎年別作品（『MaxHeart』および『5GoGo』を除く）であり、世界は繋がっていません。例外的に劇場版「オールスター」に当てはまる作品（など）にて異なる世代が一緒に登場することもあるのですが、基本的には独立した作品から構成されます。
そのため、どこから始めても良いのですが、確かに多すぎます。筆者は15年をかけて全部視ているから可能なのであって、普通は不可能です。稀に「途中から見始めて、地上波オンエアを全部完走した」という方がいらっしゃるのですが、気が狂っています。（プリキュアは2019年3月現在で約750話。）
では順を追って、ご提案申し上げます。
#劇場版
プリキュアを初めてご覧になるのであれば、劇場版が最もオススメです。プリキュアの映画は長くとも70分であり、オールスター作品と単品作品に分かれており、「広く薄く」も「短くしっかり」も双方テイスティング可能です。
プリキュアは1年に2作品の劇場版が制作されます。春と秋に分かれており、春がオールスター・秋が単品という慣例になっています。（例外アリ。）
###1. 映画 プリキュアオールスターズ みんなで歌う♪奇跡の魔法! （世代：魔法つかいプリキュア、オールスター作品, 2016年）
[ Amazon より]
名作。
プリキュアシリーズ長しと雖も、ミュージカル作品はこちらが唯一です。劇中歌の作詞は森雪之丞さんが担当されました。
オールスターの春映画ですので、歴代のプリキュアが概ね登場し共闘します。プリキュアの勝利へのアプローチを描き、その上で個人個人を描写した作品となっています。オールスターの集大成と云っても過言ではないでしょう。プリキュアらしさを体験し、各世代を網羅的にに味わいたい方の導入には最適かと考えます。
###2. 映画ハピネスチャージプリキュア！人形の国のバレリーナ （単品作品, 2014年）
[ Amazon より]
こちらは「ハピネスチャージプリキュア」一代のみが登場する秋映画です。「ハピネスチャージ」と名を冠するだけあり、幸せを追求する作品なのですが、人の幸せは中々叶わないというコンセプトになっています。この映画でも、プリキュアに解決できない現実が突きつけられます。
デザインの面では、普段の地上波版とは異なる専用日常コスチュームが用意されており、全体的な絵の描き込みも細かくなっています。
挿入歌『勇気が生まれる場所』は傑作です。今作の声優である 中島愛・潘めぐみ・北川里奈・戸松遥（敬称略）による名曲です。初めて聴かれる方は「プリキュアってこれ程重い曲があるのかあ」と意外がられるかと思います（すみません、曲の評価はテキトーです）。
ハピネスチャージプリキュアについては、以下の記事が詳しいのでご覧になってください。↓
記事： 「映画ハピネスチャージプリキュア！」の興行収入はなぜ半減した？　2014年の出来事から考える - ねとらぼ ###3. 映画ドキドキ！プリキュア マナ結婚!!?未来につなぐ希望のドレス （単品作品, 2013年）
[ Amazon より]
『ドキドキ！プリキュア』一代のみが登場する秋映画です。下でもドキドキプリキュアについては紹介しますが、劇場版は本編とは少し逸れた内容となっています。「愛」がテーマのプリキュアで、本編では主人公のキュアハートは常に気丈なキャラなのですが、映画では珍しくキュアハートの 絶望・傷つき が描かれます。
筆者の憶えている限り、プリキュアで唯一流血が描かれる作品です。
###その他
他にも、オールスターをしっかり楽しみたい方は『映画 プリキュアオールスターズNewStage』（2012 - 2014年）シリーズが3部作になっておりますので、3作続けてご覧になることをオススメします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>社交スマブラ紳士への導入</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/03/11/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 14:17:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/03/11/</guid>
      <description>スマブラ勢の方が「仕事の付き合いで、スマブラをすることになってしまった」…という状況に面した時、どうすべきでしょうか？今回は自分の経験から、普段スマブラをメインとしてプレイしている方が、いざ社交でスマブラをすることになった際にどうすべきなのかの知見を共有します。
##導入
「社交スマブラ」は実在します。いや、「社交ゲーム」というものが実在することを先に申し上げるべきですが、そこは認めて下さい。中でも、家庭用ゲーム機1台で複数人が対戦できる『スマブラSP』は、今後も人付き合いの場で登場することがあるでしょう。その際のエスコートの作法を提案したいと思います。
自分が所謂「スマブラ勢」で、普段から結構スマブラをしていることが会社で周りにも知られている場合・もしくは客先に知られている場合、
 一緒にスマブラしませんか？ スマブラ教えて下さい  という声がけでスマブラに誘われる可能性があります。親睦を深める、所謂「社交」です。声をかけて頂いた側としては大変名誉なことなのですが、いざ自分が得意な側としてサーブする方に回るとなると心構えが有るに越したことはありません。本日は『スマブラSP』の2019年3月現行版にて議論いたします。
[ヨーロッパやアメリカ東海岸では、社交でワインの話をすることがあります。国や文化が多様な地域ですと、政治・時事ネタ・スポーツの話題は地雷原なので、中立的な話題としてワインが選ばれます。日本でもやがて社交でゲームの話題あがって来るでしょう。]
##前提と目的
どのような方々と、どのような場面で社交スマブラは発生するでしょうか？
私の意見ですが、
 学生 プログラマー  の方は、ゲームでの対戦ノウハウを自主的に調べる能力と習慣があり、既に高度な技術をお持ちです。こういった方々は今で云う『VIP部屋』まで到達しており、そういった皆様には普通に対戦をして、笑ってピチューの横強攻撃に「は？」と一緒にツッコミを入れながら時間を過ごせば大丈夫です。ただこういった場合は “社交” という表現を用いないと思います。
「社交スマブラ」とは、そうでは無い方々、例えば
 「Esports 興味あります！」と最近言い出した こちらに気を遣ってスマブラを提示している スマブラ初心者だけど都合よく近くにスマブラ勢がいたから教えを乞いたい  という場合です。特にお互い社会人であり、相手のオフィスを訪問した際に発生します。（まれに同じオフィス内で発生。）
[『ヒカルの碁』では塔矢アキラが政治家を相手に指導碁を行うシーンがあります。塔矢の挟持・実力が垣間見えるエピソードですが、指導碁としてはクソガキな描写がされています。]
たいてい、相手は気を遣って下さっています。しかし簡単には行きません。想像してみて下さい。テニスやゴルフをしている社会人がいて、「是非教えて欲しい」ということで自分が松岡修造か石川遼として降臨する（目標）感覚です。あなたが石川遼さんだったら、どのように・どのような心持ちで指導するでしょう？これをスマブラで再現せねばなりません。
 相手に楽しんで貰う しかし相手はスマブラの巧妙なテクニックも見たい 現地の機材環境がベストではない  といった条件が揃っているでしょう。そこで社交スマブラを通じて、
 より親交を深めて今後の関係につなげる よりスマブラを楽しんで頂き、スマブラ沼に堕ちて頂く  ことが目的になると思います。「相手に誘って頂いたのだから、自分は格上である」という心の余裕を持ち、「どうすれば相手にスマブラを長く楽しんで貰えるか」を追求した方式を、紹介できればと存じます。
##オススメファイター
まず第一に、「社交スマブラ」の際にこちらが使うファイター（操作キャラクター）について説明申し上げます。このパートをご覧頂くことで、この記事全体がどのようなマインドで書かれており、なにを意図しているか分かるでしょう。
初めて対戦する相手であれば、まずはゲームを起動しながら：
 「普段どのようにプレイされていますか？」 「今日はどのように対戦しますか？」  と訊きます。日頃どのような世界観でスマブラ（そもそもゲーム全般）をされているか、その空気感を見抜くためです。その上で対戦ルールを決定し（1on1 or 乱戦, ステージどうする etc）、自分も使用ファイターを選択します。基本的に、1on1 でも乱戦でも、こちらがどのファイターを選択しても負けることは無いような前提です。
紳士にあるまじき議論ですが否定から入ります。「飛び道具」ファイターはオススメしません。こどもリンク・スネークなどを私は避けます。2Dゲームで弾幕を避けるスキルは特殊で、経験者でなければ中々身についていない方も多いと思います。偶然ですが最近そういったフィードバックを拝見しましたので御覧ください：
{% oembed https://twitter.com/Shogun_Snake/status/1098870112201826304 %}
また、重くて動きが鈍いファイターを使用するのもイマイチです。私自身は古来からのアイク使いなのですが、社交ではアイクを余り出しません。確定反撃を入れづらく、指導をしたい時にこちらの自由が利かないからです。加えて、単に体重が重いことも隠れた渋味になります。わざと体重が軽く・落下速度が高いファイターを選択し、無意識のうちに相手に爽快感を演出してあげましょう。
では選ぶべきは具体的に何でしょう？
私はフォックス・ピカチュウ・ゲッコウガを推薦します。こちらが筆者のセレクション、社交グラン・クリュです。余り使ったことがないと不安かもしれませんが、大丈夫です。フォックスの通常空中攻撃（空N）→上スマッシュの確定をご覧に入れるだけで喜ばれます。
![&amp;ldquo;代替メッセージ&amp;rdquo;](/images/スクリーンショット 2019-03-05 16.43.11.png)
[こちらが筆者の社交スマブラ推奨キャラランク。 SSB World から作成]
現在感情的に嫌われているファイターに関しては、 こちら も参考にいたしました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>G6 第5章 さいごに</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch5/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 22:46:05 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch5/</guid>
      <description>Genesis6 旅日記の第5章。帰国日である。
[部屋のメンバー。三大ゆうた。]
我々は寝なかった。晩ごはんから帰ると深夜の2時。本当は Oakland Esports Arena で打ち上げパーティもあったのだが、それも2時までということで断念した。（Genesis最終日のスケジュールが延びた所が最大の原因では？というツッコミはしない。そんな無粋なツッコミはせず、来年の楽しみとする。）
起きたまま帰国の準備をし、荷物をスーツケースに詰めた。
[ホテルのロビー。Sanneさん・Abuさん・Natsuさん。]
行きと同じで、サンフランシスコ国際空港から経つ。朝の便が8時からだったため、5時には空港に着こうと考えた。朝4時にロビーに集合。そのまま Uber を複数台呼び、一斉に空港に向かった。今年は日本側も天気は問題ないし、無事帰国できそうだ。
[ホテルのロビーに集合。]
「朝5時をこえると、平日だとヤバいぜ。」
こちらの Uber 運転手はそう云っていた。この辺りの朝の高速道路は、思ったよりも混んでいる。車出勤の者も多いので、4車線のベイブリッジも詰まるそうである。
この朝も雨が降っていた。おそらく昨晩から降り続けていたのだろう。車窓にたまった雨粒に前を走る車のブレーキランプが反射し、鱗のように光っていた。眠かったのか、車の中では誰も喋らなかった。高速道路にはまだ、行きで見たものと同じアメフト「スーパーボウル」の広告が掲載してある。ネットに依ると結局ペイトリオッツが勝ったらしい。
##さいごに
我々「スマブラ勢」は、競技をするために・トーナメントに参加するために Genesis に集まった。各大陸から、4000名近いプレイヤーが集まった。
ただスマブラ勢は 1on1 のタイマンだけをするわけではない。スマブラ勢同士で遊ぶ時も乱戦をするし、 Mew2King がスピリッツなしで1人用モードをクリア（記事） する所をご覧になった方もいるだろう。だが統一ルールで競技性を求めると、あつまり易いのである。皆が同じ方法で・同じ名目のために世界から人を呼びかけ易いのだ。中でも競技用の、Genesisで用いるような1on1ルールは、例えて謂わば F1 に近い。自動車の乗り方は色々有り得るが、同じジャンルの中でルールをなるべく狭く規定したものが F1 であり、スマブラの1on1なのである。
一作出ればグローバルで1000万本が売れるゲームタイトル『スマブラ』の中で、競技者という人種は少数派である。ただこうしてプレイヤーが集まり、言語が異なる中で対戦して、また別れ往く。いずれまた会う日を信じて。この体験をしたいがために、1on1 の魅力に取り憑かれた者達は、ずっと競技を求めて旅をするのだと感じる。
[早朝のベイブリッジ。]
スマブラで大会に出ようと思ったならば、ゲームだけ出来れば良いわけではない。観光地でもない場所で一通りの海外旅行をガイドなしで行い、予選が始まる時に自力で所定の場所へ行く必要がある。自分で出来ないにしても、協力できる周りの仲間を見つける必要がある。自分の手でやりきる力は、スマブラ勢に暗に伝わる精神である。
[乗り換えのロサンゼルス国際空港にて。虹]
今年の夏に遠征する頃には、「平成」は終わっている。Evo2019 になろうか？平成が終わっても、まだスマブラで大会をしろと告げられていると感じる。今回もアメリカに行き、向こうでは新しいことが起きていることが見えた。でも、
「今年は新 Emperor（エンペラー）の即位日に大会やるよ！」
と CrimsonBlur や TO Joe （大会運営の皆さん）に云ったら、
「今時代は2019年。日本には Emperor がいるのか？」
と訊き返された。どうしても日本とアメリカで異なる文化面はある。そして文化が異なろうとも、そこを気にかけてくれる外国は中々ない。そんなものである。逆を考えれば、アメフトでペイトリオッツが勝ったなんてことを気にかける日本人はいない。日本で大会を開くに当たっても同様で、日本の法制度はアメリカと違うし、そこを不憫に思って外国が法改正のために手を差し伸べてくれる訳ではない。だから大会を今後続けていくに当たっても、日本で出来ることは日本で追求していきたい。自分達の力で。
—
日本の成田空港に到着すると、出待ちが4名ほどいらっしゃった。構成はまあ関係者なのだが、こうした些細な変化から、何年か経てば大きなファンの群衆に繋がるのであろう。初めて遠征したころと比べると、遠征自体も、そして国内の情勢も大きく変化した。
こうして、Genesis6 旅日記は幕を閉じる。Genesisは一年の始まりであり、こうしてまた新たな時代が幕を開ける。そして自分たちの力と・思いと・実績を持ち寄って、また来年のGenesisで集う。
（Genesis6 旅日記　完　文・アユハ）
  第4章へ戻る   もくじへ戻る   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>G6 第4章 カーテンコール</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch4/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 22:45:58 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch4/</guid>
      <description>Genesis6 旅日記の第4章。大会3日目、最終日である。
競技最後の日。オークランドに滞在している世界中のスマブラ勢の大半は敗れ、息をひそめていた。残っている競技者は各種目Top8のみ。一握りの殿上人である。
昼過ぎ。我々観戦する日本勢は、雨にしめったタイルの路地を歩いていた。音のないオークランドの日曜日。煤けた曇天が広いストリートの上を覆っていた。店は殆ど閉まっている。スタバ・スーパー・Subway など、尽く閉められ、シャッターか鉄格子が降りている。人通りはほとんどない。道ですれ違う人間はだいたいGenesisの参加者である。首からGenesisの参加証を提げているから分かる。
我々は、最終日の会場となるパラマウントシアターを目指していた。
[オークランドの街にひっそりと立つオブジェ。何処となく “光の化身” に似ている。]
昨年ならば、道を歩いていたらドレッドヘアーのスケボーマンが現れて
「Hey大麻要るか？（Need some weed ?）」
と訊いてきたものだが、今年はその気配は一切なかった。がらんとした街には、「Real 大麻あります」というポスターも貼っておらず、カモメの影もなかった。一本道なので、少し歩くと、自然と目的地に到着した。
##パラマウントシアター
昨年も叙述したと思うが、心新たにここにも記したい。美しいものは幾度描写しても新規性が損なわれないからだ。
[会場パラマウントシアター、縦のネオンサイン]
[会場入口]
オークランドにそびえる『パラマウントシアター』（Paramount Theater）は、国定史跡に指定される世界を代表するアール・デコ建築である。サンフランシスコの高名な建築家：ティモシー L. フルーガーが設計し、1931年に完成した。この1931という年が何とも絶妙である。私の愛するアール・デコ様式は、1925年以降アメリカにて花開いたものの、1930年代の世界恐慌によって短い命を散らせたためである。
[会場、ボールルーム]
この時節は、まさにアメリカが列強国として世界に名を挙げ始めた頃であった。また、劇場がその名を冠する「パラマウント」社は、映画産業黎明期、舞台・オペラと映像（活動写真）が渾然一体であった頃に興隆した配給会社である。まさしくアメリカが、そして映画としてのシアターが創造されんとする時代を、象徴する建物が『パラマウントシアター』なのである。これこそGenesis（創世記）の名に相応しい、あつらえたような舞台である。
[廊下]
[廊下のソファ]
パラマウントシアターの魅力は、その歴史的文脈のみに非ず。一歩中に踏み入れれば幻想的な空間が彫刻されていた。頽廃的な町並みとは大きなコントラストである。入口からは直接、階段の広間（ホール）となっており、暗い。階段手摺りの真鍮は不敵に微光を反射していた。天井は高く黒くかすんでいる。慎ましいライトアップは陰影の深みを強調させ、暗さが視覚的な広さを生み出している。（オクシモロンに感じる方は実際に訪れて確認頂きたい。）
我々日本勢は、建物の中に入ると妖気を覚えた。外のがらんとしたストリートの雰囲気とは一変し、勝負を見に来たスマブラ勢を詰め込んだシアターは感情が空気を泳いでいた。
そこを抜けると客席へ誘う廊下（ホールウェイ）へ繋がる。廊下は淡い石竹色で、光がおぼろげに漂っている。現代にも見劣りしない細工・全体に散らされた金のレリーフは、鶯色（うぐいすいろ）のカーペットと相まって深みを醸している。アール・デコは直線的な構造に対して、内装の装飾性が高めな特徴があるが、この一帯に漂う空気は根本的にアール・ヌーヴォーらしかった。
[シアター正面]
[シアター観客席]
大きく重い扉を引いて開ければシアターに踏み込む。暗く、そして紅い。広い所以は当然である。アール・デコはそもそも、20世紀建築技術の向上を端を発す。ギリシャ神話のような太く・高い柱を可能にしたのはこの頃で、このパラマウントシアターでは此れ見よがしに2本の大柱が舞台を挟んでたたずんでいた。（他にはニューヨークのエンパイアステートビルがアール・デコである。）
20世紀はじめの当時、新時代の幕開けを象徴した造形がここにかたまっていた。Genesis はここで決戦を迎える。
想像して欲しい。例えば東京宝塚大劇場をスマブラで貸し切ってTop8を開催することを。紅くライトアップされた舞台の上には、戦う2名のスマブラプレイヤーが座り、その間に小さく青く光るレッドブルのクーラーがそっと置かれている。観客はTシャツを着たスマブラ勢で満員になっている。そんな舞台を想像して欲しい。
こうしている間に、シアターではスマブラ64が行われていた。日本勢の快進撃で、kysk 選手が優勝。64では3年ぶりに日本勢優勝となった。
##スマブラDX Top8
我々スマブラSP勢は、スマブラDX Top8 の開始時刻に会場入りした。aMSa さんの応援のためである。この直前に進行していたスマブラ64の日本勢には大変申し訳無い。
日本勢10名ほどでまとまった席を探しているうちに、待ちに待ったカードが実現してしまった。
{% oembed https://www.youtube.com/watch?v=5k4W90NS2ws %}
aMSa vs Mango。こちらについて詳しい説明は aMSaさん御本人のブログ にあると思うが、因縁のカードである。
※Mango : 本名 Joseph Marquez（ジョセフ・マークィーズ）。表記方法は色々あるがここでは “Mango”。Cloud9 所属。Los Angeles 周辺出身。スマブラDX「五神」の一人であり、スマブラ全体でも最もファン数が多いと云われているプレイヤーの一人。Armada, Leffenなど国外のプレイヤーを撃退するアメリカ征夷大将軍ポジション。パスポートを持っていない徹底した愛国者。
嘗ては Apex2015 にて対戦があった。“雪の崩落” Apex2015の伝説と相まって、この試合は涙と共に記憶される試合となった。 Apex2015旅日記の終盤 に登場する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>G6 第3章 競技の魂</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch3/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 22:45:48 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch3/</guid>
      <description>Genesis6 旅日記の第3章。大会2日目である。
Genesisの大会2日目は、中間日でありながら函谷関（かんこくかん）である。通（ツウ）ぶった者は固唾を呑んで見守り、感情に手綱を締める必要のない者は打ち物を鳴らして跳躍する。
##朝
朝、私が時差ボケにまかせて自然に目を覚ますと、誰も起きていなかった。遮光性の高いカーテンに守られた暗いホテル部屋から外をのぞくと、眩しさに目がやられた。唯一、我が師 Takoman さんだけが私につられて目を覚まし、ベッドに腰掛け、世界観を超越した一言を口にした。
「俺の忘れ物、San Jose にあるらしいんで。今から取って来ます。」
状況を申し上げると、Takoman さんは木曜に Uber（ 第1章にて説明 ）の車内で忘れ物をした。重要なモノがその中に入っていたため、ここ2日間ひたすら連絡を取ろうともがいていた。遂に行方が分かり、サンノゼ（San Jose）市の集荷所に在ると発覚したため、現地へ赴くことにしたらしい。しかしサンノゼは遠い。第1章に登場したサンフランシスコよりも更に南に在る。覚えている方は、Genesis3, 4旅日記に登場した街である。
こうして、Takoman さんは独り Uber を呼び、朝8時の街へ疾走して行った。
[この日の朝のオークランド。ホテル前。]
Takoman さんの勇姿を見送った私は、単身オークランドのストリートに降り立った。朝10時から、私だけ試合がある。いや、他の日本勢も試合があったかもしれない。が、私自身が闘魂を入れて準備し・臨むこととなる大会は余りに久々で、周りなど視えていなかった。夜の霖（ながあめ）にしけった路面は、枯れ葉とゴミで散らかっている。街路樹として並んだオークの木は、すっかり葉を落としてすっきりとしていた。
##トーナメントの仕組み
[朝、会場に映されたスクリーン。]
説明しよう。Genesis6 では、スマブラDXだけで1000名以上・スマブラSPだけで2000名以上のトーナメントを消化せねばならない。勿論他の競技もある。これらがダブルエリミネーション形式（ 説明 ）で行われる。時間がかかりすぎるため、一次予選だけで2日目に喰い込む。
偶然、私の一次予選は2日目朝に配置されていた。この日は残りの予選が午前のうちに消化されると、午後からは二次予選・本戦トーナメントと進行して行く。この日のうちに、Top8 が出揃う。
##筆者予選
万全を期して、試合の1時間以上前に会場入りした。荷物検査をこえて足を踏み入れた会場は、已然満員で、昨日よりも暑く気圧が高く感じた。
私がここまで気合を入れたのは、Apex2015以来だったと振り返る。その頃はまだ今の「ゲーム関連」の職にも就いていなかった。その後就職し、スマブラでも大会運営の道に一本化し、長らく勝負を忘れて詩人として生きてきた。今、久々に帯刀し、刃を研いでこの地に立っている。
そして迎えたトーナメント。予選、勝者側2回戦は Pandarian とであった。この予選ブロックに配置された最強プレイヤーであり、大会第60シード。15歳ながら安定した成績があるのみならず、前作WiiU版の時点で Lima, Larry, Elegant といった強豪から白星を奪った爆発力もある（Lima は直近のEvo王者）。詩人の筆者には高い壁であった。例えて云うなれば日本戦国時代の武者と、読書階級である江戸時代の武士くらいの差。実力的にも精神的にも別格であった。
[配信台の袖]
何故かこの試合、配信台に呼ばれた。私は覚悟を決めてコントローラーの紐をほどいた。（「配信台ってなに？」という方は、ウィンブルドンのセンターコートだと思って頂ければ。）コールがかかって階段をのぼる。配信台の上は不思議と静かであった。
{% oembed https://www.youtube.com/watch?v=U_GeoQsn2Ow %}
試合結果は 2-0 で敗北。Pandarian 戦を見越して、使用ファイター：ポケモントレーナー対策をして来たのだが、地力が不十分だった。
ケツイを力に、すぐにダブルエリミネーションの敗者側に臨んだ。配信台から大回りし、人混みを掻き分けて自分の予選が配置されていたブロックに帰る。そこから連戦した。何回勝ったか分からない。4回勝ったらしいが、勝った試合は全て 2-1 であったことを記録が示している。写真を撮って残していないほど、休憩もない予選進行だった。
そして予選の敗者側最終戦で、負けた。最後は Tosty（使用ファイター：ゼルダ）であった。Tosty とはその後も会場で会って色々と話した。プログラマーを目指していて、今はカリフォルニア住まいではないのだが、いずれ仕事でシリコンバレーに来たいようであった。スマブラでその道を志していれば、また会うこともあるだろう。ありがとう。私は長らく大会運営の身に眠っており、
「今ここに居るこいつを倒す」
という感情を忘れていた。中々この競技者の魂は、目覚めてくれない。こうして思い出せたのは、Genesis6 のトーナメントで対戦してくれた全プレイヤーのお陰だと確信できる。目標の一次予選突破に一戦及ばなかったことは悔しいが、この感情が今後の人生で必ずや役立つことを願っている。
[Trihex。会場出入口にて。]
お昼を食べようと会場の外へ出ると、お天気雨が降っていた。Genesis ではいつも雨が降っているが、太陽の中で雨は降るというのは珍しい。外に行くとふっと気圧が下がり空気も軽く、雨に冷やされ、闘志に満ちていた感情は冷めた。そこで Trihex と遭遇した。Trihex はスピードラン（RTA）の有名人で、Tempo Storm に所属しているほどの知名度である。（そのため ZeRo と同業。）本職はスマブラではないのだが、Genesis にはいつも来ているため、面識があった。今回は進行ボランティアまで参加していた。（Shogun さんの二次予選はTrihexが担当していた。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>G6 第2章 大会運営</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch2/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 22:45:35 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch2/</guid>
      <description>Genesis5 旅日記の第2章。大会1日目である。
前述『Genesis』の大会初日に関する内容となる。しかし、この日は筆者の試合が無いため、大会運営に関する話題を主とする。3日間を通して得られた大会運営の機微そして展望を、まとめて連ねて置きたい。
[朝方のオークランド。窓の景色。右のベージュの建物が会場。]
朝。暁闇（ぎょうあん）に目をさますと、Takomanさん, Nietonoさん, Abadangoさんの同部屋3名も同様に時差ボケで自然と起きていた。遠征勢のLINEグループで呼びかけると、別室の Rain さんも含めて共に朝ご飯を狩りに行くことに決まった。「自分のメシは自分で狩る」― これはスマブラで世界を目指す者の必須スキルだ。
[Subway。会場の向こうに店舗がある。]
朝御飯の目的地は、恒例の Subway である。アメリカで大量の野菜を注文できる上に、味にクセがないため遠征では重宝される。少し歩いて Subway へ着くと、不思議なことに開店時刻というのに開いていなかった。ここは日本と勝手が違うようだ。扉を敲（たた）いて開店して頂いた。この日は全員 Subway 経験者だったため、各自英語で注文し、テイクアウトして部屋へ戻る。
##会場の景色
午前中。日本勢は足並みを揃えて会場へ向かった。通りを挟んですぐのところに大会会場がある。
[あさイチの会場]
入口で荷物確認を受け、扉をくぐる。すると Genesis6 会場は、開会したばかりというのにおぞましい人数で埋まっていた。会場自体は昨年と同じ Marriot City Center なのだが、密度が違う。参加者が激増したからだ。
[入口間近。ブース出展エリア。Artists Alley など。]
[入口間近。アーケード筐体設置エリア]
会場には入口から順に、Artist Alley や企業ブースなどのブースゾーンが広がり、それに継いでアーケード筐体が並んでいる。スト2や3rdといった、本当に英語版の現物が並んでいる。雑多さが多様性を生み、イベントの深み・厚さを演出している。
[Splatoon2 エリア]
そして会場袖にはまず Splatoon2 エリアが広がる。昨年は筆者も Splatoon2 に出場したのだが、今年は出る味方が揃わなかったため生憎の欠席。このエリアには8台単位でモニタがセットされ、チーム単位でのヘッドセットの準備が出来ている。出場30チームほどを、ブロックごとに総当たりで予選を行うに十分なセッティングである。
ここを超えると、スマブラ64, スマブラDX, スマブラSP のエリアが混然として展開されている。滔々と広がり、人は海のようであった。それもそのはずで、3000名以上のエントリー者が、本日各自の予選のために訪れているのである。それに随伴・観戦・協賛者を含めれば更に多くの数であった。
[会場正面、ステージ前。ステージには2つのスクリーンがあり、それぞれスマブラSP, スマブラDXを映す。（手前に居るのは左からZerk, VoiD, D1）]
この大会を2日間開催するのに、Genesis は約3000万円の予算を要する。（3日目だけは別会場の劇場での興業開催となるため、Genesis側にはあまりかからない。）この予算を訊いて「安い」と感じるのが日本的感覚だと思う。
日本で同様のことをすれば数億円は下らない。これは会場費の問題ではない。アメリカ西海岸の会場費は東京と同程度にかかるが、アメリカでは他の部分が安く抑えられている。かといって人件費の問題でもなく、そもそも全体的にアメリカのイベントは適度に粗いのだ。概して、日本のイベントは億円単位を費やして緻密に・高品質にこなすが、雑なイベントについてはノウハウが少ない。
例えば『東京ゲームショウ』はそれは立派なイベントで世界最高峰の完成度であるが、誰もが東京ゲームショウを “開催” できる人間ではない。もし自分が個人レベルから始め、コミュニティで大会を開きたい時、そしてそこから発展させたい時、数十万円から数百万円の運営費を要する。このレベルに於いてアメリカは非常に経験があり洗練されている。アメリカでは所謂「ローカル大会」や地方の大会が多く在るため、クオリティが低めのプロダクションが育っていた。そこから起業し、経営に持っていく者も多い。こうして大会運営の生態系が成長して行く。
[会場にて。Nairo, Tweek, Cosmos。オープントーナメントでは、このようにトッププレイヤーがそこら辺に転がっている。Cosmos に「日本来ないの？」と訊いたら「行く行く〜」と云っていた。お世辞ではなく 本当に来る とは…]
##議論
この日および次の日は、大会運営の集まりがあった。
そもそもアメリカでは、大会運営が法人化している・もしくは法人が大会を運営している前提は当然である。それも株式会社のような営利法人の形で、スポンサーどころではなく株式への出資者・ベンチャーキャピタルがついている。スポンサーも一口数十万円・出資は一口数百万単位である。
しかし全然楽観的ではなかった。それを一言で代弁する内容が CrimsonBlur の以下のツイートである。
{% oembed https://twitter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>G6 第1章 オークランドの旅情</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch1/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 22:45:21 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch1/</guid>
      <description>Genesis5 旅日記の第1章。大会前日である。
スマブラ総合世界大会『Genesis』の、大会に至るまでの経緯については、出征前に記した 「出師表」 で確認頂きたい。この第1章では、現地の街の様子を主に説明する。大会本編が気になるせわしない方は、 第2章 へ進んで頂きたい。
##オークランドの旅情
[サンフランシスコ国際空港にて]
「どこから来たの？」
アメリカ。空港の出口。つるつるの床でスーツケースを転がしていると、空港の職員に質問された。検問のような意味はなく、ただ単にこの地では知らない人にも話題を振られるというだけだ。オークランドへ行くと答えると変な顔をされた。
「日本からオークランドに遊びに。これは異（い）なことを。」
そう云われるのはごもっともであったし、その意味を我々はこれから痛いほど実感することになる。
乾いた空気に、開けた景色。海と赤い大地が、縦横無尽に伸びる高速道路（フリーウェイ）の両脇に広がっていた。暖気を感じて、日本から着ていた上着を脱いだ。
我々「日本スマブラSP勢 遠征の旅団」が、カリフォルニア：サンフランシスコ国際空港に降り立ったのは、2019年1月31日（木）のことである。このとき世界は、優柔不断であった。日本では元号「平成」が終わり改元されるということで、世間のてんてこ舞いが続いている。また、アメリカではトランプ政権下で “Government Shutdown” となっており、世にも珍しい「無政府状態」である。
そのため入国審査は厳戒態勢であり、日本遠征旅団はここでまさかの4時間を費やす。4時間である。通称「別室送り」となったプレイヤーは今回3名で、スマブラ遠征史上新記録を刻んだ。
※別室送り : 空港の入国審査で、ゲートで不審がられて専用の別室に送られて尋問されること。過去にもトッププレイヤーが次々と別室送りとなっており、どんなにスマブラが強かろうと人は法の下に平等であることを悟る。
（今はイギリスも “Brexit” = 脱EU が出来るのかならんのかの問題でごたごたしており、世界的に生煮えの国際情勢であったと、数年後に振り返って読んだ方はしみじみ思い出して欲しい。）
“Genesis”。スマブラ総合世界大会であり、オープントーナメント形式である。誰でも参加できる。世界の優柔不断な情勢とは裏腹に、決意した日本プレイヤー達が一斉にアメリカへ渡った。
[サンフランシスコ市、外観]
この日のサンフランシスコは、抜けるような快晴であった。それはもう不気味なほど黒い青空である。標高が高い場所ではこうして黒い空が視えることもあるのだが、サンフランシスコのような海沿いでこうした空が視えるのは意外だった。外気は写真の通り、暖かい。大会期間中、最高気温は18℃までのぼった。息は白くならない。この周辺：ベイエリアは、地中海性気候で年中一定の気温なのだが、日本から渡った筆者は生温く不気味な印象を受けた。戦闘前の邪気が気中に漂っているようだった。
[サンフランシスコ⇔オークランド 位置関係]
地理関係の説明について、昨年と全く同じ画像を用いる。今回のGenesisはオークランド（Oakland）市で開催される。そのため、サンフランシスコ空港から降り、車で移動する。混んでいなければ40分で着く。移動にはいつも通り、Uber を使った。日本勢は10名ほどが同じ飛行機で来たため、この時は日本勢を幾つかにに割った。筆者の方の車には Abadangoさん, Nietonoさんが乗った。我々にガイドや案内人はいない。全員が参加者であり、全員がゲーマーである。自力で会場へ向かう。
※Uber（ウーバー）: ライドシェアアプリ。乗る側はアプリで現在地・目的地をタップすれば値段が確定し、車が自動でやって来る。運転する側には資格が必要なく、アプリに運転手登録をすればサービスする側になれる。乗っている感覚はタクシーと同じ。日本語では通称「白タク」に当たる。他にも Lyft など同様のサービスが有る。海外遠征する際、命が惜しいならば絶対に入れておくべき。
Uber の車窓から、サンフランシスコの街が視えた。高い、新しいビルが林立する、今も開発が続くITの街だ。広告の看板がそこら中に立ち、どれもこれもアプリの宣伝をしている。アプリでないとしたら、今週末開催のアメフト「スーパーボウル」の広告だった。道は車通りも多く、渋滞している。そんなサンフランシスコからオークランドは、湾を隔てる。
[ベイブリッジ]
観光名所：ベイブリッジをゆったりと渡れば到着する。ベイブリッジの車幅は大きく、それでいて橋も長い。高い白い支柱を、何本も通り過ぎてもまだ続いて行く錯覚に陥る。
[オークランド側の港]
我々を載せた車は、ゆったりと進んだ。そんなに速度を出すわけでも無いが、遅いわけでも無い。車がベイブリッジを進むと、次第に水平線の向こうから、澄み渡る青空の下に色とりどりのコンテナの平原。特徴的な4本足のクレーンの群れが見えてくる。オークランド港の海岸に上陸したのだ。
オークランドは昨年の Genesis5 でも訪れたため1年振り。が、橋を渡った途端に昨年と異なった印象を受けた。昨年は、フェンスや家々の外壁に落書きが横行し、端的に云って治安が悪そうな街のイメージがあった。今もWikipediaには「治安が良いとは言えない」とある。一方今年は違う。眩しい昼の日差しの下、外壁から落書きは余り見えなくなっていた。それだけならば良さそうなのだが、なにか全体的に、空虚な印象である。実際、昨年銃を武装した警備員が居たスーパーは、空家となっていた。今年も楽しみにしていたのだが、肩透かしを喰らった。
人の気配が薄くなっている。そんな東風が今年のオークランドに吹いていた。
###到着
[ホテル前に到着]
Uber は我々を降ろし、親切に荷物を手伝って頂き、無事ホテルへ到着した。オークランドのチャイナタウンに近いホテル前のストリートには、太陰暦新年を祝う準備で、赤い提灯が並んでいる。微温い空気に、提灯の雲梯。真っ白な日差しが、直線的な建物群を・広く閑散とした路地を照らし、異国の里を演出している。スマブラSP 競技の開幕を告げる Genesis を控えて、この街では何もかもが地の底から蠢く。
オークランドは、20世紀はじめに発展した街である。概してアメリカは意外と古めかしい町並みが多い。オークランドも石造りで、直線的で背の低い家屋が、連続して並んでいた。街に並ぶ店も戸や幅が小さめのものが多く、ぎゅうぎゅう詰めの街になっている。このホテルもそんな街の交差点に、ひっそりと立っている。そんな静かなホテルだった。到着して来るのは我々日本勢だけではない。アメリカ・もしくは世界の各地から、このGenesisを目指す者達が集結していた。
ホテルにて、先んじてアメリカ入りしていた我が師 : Takoman さんと合流した。単身渡航し、この地に留学する Nesk さんのところへ滞在していた心強い行動者である。独自に Uber でここまで辿り着いたそうだ。すると、Takoman さんは意外な一言を発した。
「Uber に忘れ物しました。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Genesis6 旅日記 出師表</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch0/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 18:05:19 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch0/</guid>
      <description>Genesis6 旅日記。この「出師表」は前口上である。つまりこちらは大会に遠征する “前” に書いたものである。
（ブログの日付がGenesis後になっているが、これは並び順を意識した恣意的な作りなので、ご容赦頂きたい。）
…対戦アクションゲーム、通称『スマブラ』シリーズの恒例大会 “Genesis”。ごく最近、Nintendo Switch にて最新版『スマブラSP』が発売された。
Genesis はアメリカで開催される、例年世界最大級となるスマブラメインでの大会であり、イベントである。昨今は日本からも注目度が自ずと高く、様々なメディアからこの Genesis を説明する紹介が出ている。ただ、客観的で公平であり、網羅的な内容が多いため（ うじこ氏blog , WellPlayed Journal , スマブラハウス 動画 ）、私は主観にまみれた立ち位置から、この特別な大会 “Genesis” を説明したい。
スマブラの世界大会を感情的に味わいたく、短く（9分で）その文脈的背景を身につけたい、という方のための内容となる。殊に最新作『スマブラSP』のシーンを意識している。改めて申し上げるが、こちらは旅日記全体の前口上であり、遠征前に記している。私はこの文を、師であり旅に同行する Takoman 氏に捧げたい。
[ Genesis6 Smash.gg より ]
##1. 楽園
その昔、「スマブラ勢」は小さな民族であった。その中でも 64版・GameCube版・そして “最新版” を遊ぶ、3種の血族が居た。家庭用ゲームなので、発売ハードに依って名前・バージョンが異なる訳である。よくある3つの通称は 64・DX・&amp;lt;任意の最新作名&amp;gt; なのだが今日は大目に見て欲しい。また、厳密には「スマブラ勢」が競技しか行わない訳ではないのだが、そこは旅日記の途中で語るとしよう。此の度は出師表である。
“Apex” は楽園であった。
往時2010年、スマブラ世界最大の「大会」にして唯一の国際大会と言って良いこの “Apex” は、すべてのスマブラ競技人種が集まる、全種目併せて400名規模の大会であった。会場はアメリカ東海岸：ニュージャージー州の大学ホールである。
南北アメリカ・欧州・豪州 等から数多くのプレイヤーが集まり、競技・観戦を問わず様々な人間が揃う。オープントーナメント形式だが、この時期は参加者全員が「アマチュア」プレイヤーであると形容しておきたい。大会の形や会場の猥雑な喧騒は、年を経るにつれ非常に FGC（格ゲーシーン）に近い生態系で醸成されつつあった。
そして日本勢も、Apex事実上の初回である Apex2010 以降、毎回遠征していた。この頃から「遠征の民」日本勢の系譜が生まれた。今の血に繋がる日本遠征勢の祖は Rain 選手である。
[“楽園”であった Apex2012 会場。Apex2010 も同じ会場だが、写真はこの頃から残っている。先頭列中央は当時のZeRo。 Robert Paul より全写真はこちら ]
そしてある日『スマブラWiiU』が発売の産声をあげ、2015年1月。WiiU版初となる大規模大会 : “Apex2015” が迫った。「最新作の民」はにわかに活気付き、WiiU のみで1200名がエントリーした。シーンは爆発的に成長していた。
##2. 崩壊
豪雪のニューヨークの地に、Apex2015 は唐突に沈んだ。雪が会場の天井を文字通り崩落させたのである。このとき、急遽別会場にて臨時の Apex2015 は開催されたものの、当時の大会運営委員会は解けた。翌年同時期に次回の Apex 開催は困難となり事実上の休催を告げる。紅いロゴの権威ある楽園と思われた “Apex” は、天への塔として民の前で崩れた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Genesis6 旅日記</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 18:04:13 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/</guid>
      <description>アメリカ：オークランドにて開催される大規模スマブラ大会 “Genesis6”。
日本選手団、旅の一連。
大会日程：2019年1月31日-2月3日
###もくじ
  出師表 (まえがき)  第1章 『オークランドの旅情』 (大会前日)  第2章 『大会運営』 (大会1日目)  第3章 『競技の魂』 (大会2日目)  第4章 『カーテンコール』 (大会最終日)  第5章 『最後に』 (帰国日)  ###公式写真
  Robert Paul  HelloItsLi Day1 , Day2 , Day3  Damon Day1 , Day2 , Day3   今回から添削者の意向を反映して、ルビ（るび）を振った箇所がある。ご使用のブラウザに対応していない場合は申し訳ない。
###過去の旅日記
  昨年の旅日記   それ以前の旅日記はこちらから   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>集客の心理における『天岩戸』考</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2018/12/28/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Dec 2018 13:44:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2018/12/28/</guid>
      <description>人間が集まることの心理の根本には、なにがあるのでしょうか。勝手な話ですが、私の持論を述べたいです。
人がイベントを認知し、影響を受けて、行動に移す迄にはどのような流れがあるのでしょうか。 前回のブログ では「エンゲージメント」に関して記しました。しかし、そこでは理論では説明しきれない要素もあることを最後に述べました。
その理論を外れた要素、もしくは盲点と言うべきでしょうが、日頃あまりにも人様に説明することが多い一つの「持論」がございますので、ここで書き残しておきます。ゲームのイベント運営の方に読んで頂きたいですが、おそらくゲームに限らず催事には大体当てはまる理論かと存じます。今回の「イベント」とは、オフラインのものを想定しています。
##1. Introduction : 発端
マンガ『花の慶次』（原作：隆慶一郎, 漫画：原哲夫, 脚本：麻生未央）は戦国時代を描いた作品です。週刊少年ジャンプにて連載されていました。今回の「持論」はここに端を発します。
『花の慶次 -雲のかなたに-』2巻 Amazonプレビュー このマンガに伊達政宗が登場するシーンがございます。余所者に決して会おうとしなかった政宗が、主人公：慶次の前につい姿を見せてしまうシーンです。そこで政宗の側近：片倉小十郎が、「天岩戸」のエピソードを引き合いに出します。私はこの描写に非常に感銘を受けました。以下、この過程を説明いたします。
##2. Background : 天岩戸とは
まずは『天岩戸』原典についての説明です。勿論、ご存知の方が多いでしょうからこの章は飛ばしても結構です。
「天岩戸」のエピソードは『古事記』『日本書紀』の双方に登場します。微差はございますが、内容はだいたい以下の様です：
「ある日、天照大神が洞窟に入り、岩で入口を塞いで完全に引き籠ってしまいました。するとこの世が闇に覆われてしまったため、困った神々は洞窟の前に集まり、宴会を始めました。するとその音に惹かれて、天照大神は岩の扉を開けて出てきた。」
[天岩戸のエピソードを描いた『岩戸神楽乃起顕』（国貞改二代豊国, 月刊京都史跡散策会）]
便宜上凄く簡略化してしまいましたが、日本神話を貶める意図はないのでどうかお許しください。詳しくご覧になりたい方はまずは Wikipedia をご覧になるか、適宜ぐぐって頂ければと存じます。
##3. Proposal :『花の慶次』での解釈
こちらの神話ですが、マンガ『花の慶次』では以下のように解釈されていました。（本当はコマを撮って載せられればベストですが、権利の取得方法が分からなかったため断念です。以下、引用の形で掲載いたします）；
{% blockquote 『花の慶次』12巻 %}
なにゆえ “天照大神” は天の岩戸を開けたと思う？
岩戸の外から聴こえる笛や太鼓の音色がそうさせたのではない…
笑い声だ… 八百万の神の笑い声が岩戸を開けさせたのだ
{% endblockquote %}
場面としては 1. の通り伊達政宗との面会場面なのですが、ストーリー上での意義は実際に『花の慶次』を読んで頂いてご確認ください。
ここで『花の慶次』が指摘した「天岩戸」の解釈は、人間の真髄に触れていると感じました。
人に会うことを拒んだ天照大神が、人前に姿を表すきっかけになった要因は、通常考えられるのは「宴会」の存在です。それは演奏であったり、芸であったり、一種舞台上の演目でございます。宴会にとっての演目は、言うなれば「本質」です。
ですが『花の慶次』で指摘されているのは、「本質」（=演目）が主要因なのではなく、それを参加者の「人の和」が主要因になっているという点です。
##4. Discussion
天の岩戸の以上の解釈を、ここでより吟味してみましょう。
他の例を挙げますが、私の経験上、学習塾で話しましょう。学習塾は義務教育ではありませんから、行くことをどこかで決断せねばなりません（もしくは保護者が行かせる決断をします）。どこかで塾に行く決断をするとき、それは学力が上がるというメリットが決断の原因であることは体面上であり、専らの理由は「周りの皆も行っているから」ということであります。ここで学力の向上は「本質」であり、周りの皆が「人の和」という訳です。…という理屈は、皆様の経験的直観と合致するでしょうか？細かく議論をすることも出来るのですが、ここでは漠然と納得頂くために、「本質」と「人の和」に関してこのように理解頂ければと思います。
私も「本質」の全てを否定している訳ではなく、「人の和」に全てが有ると申し上げている訳でもございません。『花の慶次』での天岩戸も・上の学習塾のケースでも同じ程度に、「人の和」が「本質」よりも要因に対して大きく寄与していると申しています。
それでは、それを普段の我々に馴染んだゲームの内容に適応しましょう。“ゲームイベント” といえば、どのような告知文句があるでしょうか；
 プレイヤー人口の多い人気ゲームの大会 賞金が高い 世界に繋がる 競技レベルが高い 有名タレントが来る  [国内の事例を出すのも憚られますので、国外の例で]
こういった告知文が全てではないにしろ、こういった告知文が存在することは賛同頂けると思います。これらの告知文は分類すると「本質」に当てはまります。
今日ここで言いたいことは、これらは「本質」の告知文は、勿論魅力にはなるのですが、超越的な魅力にはならないということです。極論で仮定しますが、ゲーマーは自宅の岩の扉に引き篭もっていることが屡々有りますから、彼らの扉を開く要因には何が必要でしょうか。寧ろ、今日の理論を適応すると、扉を開ける要因は「人の和」です。身近な友達が、イベントに参加して楽しそうにしている様子を Twitter で見て、「行きたい」と思うことがあるということです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>選挙と宣伝効果とゲーム</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2018/11/07/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Nov 2018 18:27:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2018/11/07/</guid>
      <description>最近、アメリカ合衆国（USA）に於いて、トランプ大統領任期 中間議会選挙が行われました。そこで見た知り合いのゲーマーの言動から、日本での選挙について思うことがあったので記します。
今回は全体としては、「インプレッション」と「エンゲージメント」の違いについて説明しますので、もしご存知の方が居ましたら放置で良いです。お疲れ様でした。
##アメリカの選挙とEsports
まずは導入・話題提起の段落です。私は政治・選挙については野次馬のファン層に過ぎないので、主観まみれになります。
まずはこちらの画像群を御覧ください；
{% oembed https://twitter.com/LiquidHbox/status/1059933487568953345 %}
これらは、私の知り合いのゲーマーたちが選挙について喋っているツイートです。djWheat と Fishstix は「民主党に投票に行け」と “指示” しています。最後の Hungrybox は最近アメリカ国籍を取得しました。そのため他の帰化を考えているアメリカ在住アメリカ人に対して「次はお前の番だ」と応援をしています。
アメリカには全体的に、選挙について自分の意見を表明する文化があります。Taylor Swift が民主党に投票する立場を表明したニュースを聴いた方も居るかと思いますが、個人についても同様です。自分の意見を述べることで忌み嫌われたり、ハブられたりすることはありません。誰もが意見があり、違うということが文化的背景にあるからです。
私がここで問題にしたいのは、ゲーマーが投票について政治的発言をすることについてです。
日本の選挙とEsports そういえば、日本でも選挙と esports が絡んだことがありました。こちらのイベントを御覧ください↓
  4Gamerによるレビュー   細山田プロデューサーによるツイート {% oembed https://twitter.com/hosoyamada_mizu/status/919414795522027521 %}
2017年衆議院選挙に向けて、若者へ投票をアピールするためにesportsが使用されました。（Esportsというよりタダのゲームじゃんというツッコミをしてはいけない。）衆議院は解散からの一斉選挙ですので一大イベントです。やっぱり若者にも投票して欲しいですよね。勿論このイベントは効果があったようで、結果報告が小野さんの手によって行われました。↓
  効果に関するプレゼン   （小野さんはゲーム業界からの信頼の厚いベテランのゲームジャーナリストですので、新興産業に群がる怪しい人ではありません。）レポートは効果測定は無いということで定性的な評価でしたが、そこでここでは厳しく上を追求してみましょう。この宣伝は最適解だったでしょうか？
そしてアメリカの選挙宣伝と、日本の宣伝でどのような差があるでしょうか？
宣伝効果の定量的測定 ではそもそもの前提として、「宣伝」とはなにかを一つの指標から考えて見ましょう。
 「これがどのくらい宣伝効果があったのか？」 「AとBでどちらの方が宣伝効果がありましたか？」  を図る指標はなんでしょうか？
日本では主に以下の指標が使われるでしょう（偏見）：
 「記事が何PVあったか」 「何回動画が再生されたか」 要するに「何クリックされたか」「何回アクセスがあったか」  これらまとめて「インプレッション」と呼ばれます。
インプレッションの問題点 インプレッションに負の問題点がある訳では無いのですが、私は大きな価値のある物理量ではないと考えています。インプレッションは「目についた人がどれだけいるか」という数値です。単に多くの人の目について欲しいという目的があるのであればインプレッションを求めるのは妥当です。しかし企業であれば目的はその先にあります。
目的は：
 「商品を買って欲しい」 「チケットを買って会場に来て欲しい」  であることが多いため、インプレッションでは不十分です。実際に買って貰えたかどうかを追うことが本筋です。
##「エンゲージメント」の提示
 「実際に買って貰えたか」 「実際に会場へ来たか」 「実際にウェブサイトを見たか」  程度の差こそ様々なれど、行動に移したかどうかの指標を「エンゲージメント」と呼びます。エンゲージメントはすごく定義が曖昧で、使う業界によって意味合いが異なります。とりあえず「行動に移したか」の指標です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>『平家物語』と『源氏物語』違い</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2018/10/03/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Oct 2018 00:52:29 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2018/10/03/</guid>
      <description>こんにちは。古典好きマンです。「源氏物語と平家物語ってなんだっけ？」「源氏物語と平家物語って対決するんですか？」という質問を受けすぎるので、答えを用意しておくために書きます。
元々この内容は書いて保管しておいたのですが、公開していませんでした。しかし姓と名字に関する こちらのねとらぼさんの記事 を見て「意外とみんな知らないんじゃな… もっと日本の伝統知ってほしいな…」という感想に至り、ちょっと関連するこちらの内容を公開します。
実は公開にあたりリサーチを進めるにつれて、類似する記事が様々なところに見つかりました。しかし、私なりにこれを期に情報をまとめましたということで新規性としたいです。
そして、私はそんなにストイックな歴史の専門家ではないため、あまりツッコミを入れないでください。
##Q. 源氏物語と平家物語って対戦するの？
しません。
##Q. 源氏物語と平家物語ってどう違うの？
全然違います。
源氏物語は、平安時代の全盛期（紀元1000年くらい）、当時の王家のイケメン「光源氏」の性生活を描いたフィクションです。作者は有名な紫式部で、背景も当時の平安宮中そのままを描いた優雅なものとなっています。しかし、あまりにもヤリチンな内容のため、源氏物語は戦前には 上演が禁止 されるレベルです。
![&amp;ldquo;代替メッセージ&amp;rdquo;](/images/スクリーンショット 2018-11-08 17.21.39.png)
[二千円札に用いられる『源氏物語絵巻』。 日本銀行ウェブサイト より]
一方の平家物語は、平安末期〜鎌倉時代形成に実際にあった戦闘を描いた軍記物の悲劇で、サーガに近いです。勿論ですがこちらの方が後に書かれています（紀元1200年以降）。戦いと忠義を熱く描いたため、戦前に広く好まれた作品です。
忠誠心といえば平家物語です。戦国時代の傭兵たちは今のイメージに反して忠誠心が低めと「一夢庵風流記」にも記載しています。忠誠心が高い武士のイメージは平家物語の時代なのです。（筆者は日本戦国時代アンチなのであんまり話題を振らないでください。）
![&amp;ldquo;代替メッセージ&amp;rdquo;](/images/スクリーンショット 2018-11-08 17.24.29.png)
[『平家物語絵巻』の有名シーン：通称 “那須与一”。 Wikipediaより 抜粋。]
私のような硬派なマスラオ男子が好きな作品が平家物語、と憶えてください。好きなシーンは忠度都落です。
##Q. なんで「源氏物語」は貴族の話で「平家物語」は武士の話なの？
貴族ファンタジー：源氏物語が先に書かれてしまい、ここから100-200年後に時代は平安時代（京都貴族）から鎌倉時代（関東武者）へ移りました。こうして武士の時代に軍記物の平家物語が作られたからです。
当時は名前のバリエーションも少ないので、登場人物の名前の「源氏」が被ってしまったのが紛らわしい元凶だと思います。
##Q. 源氏物語と平家物語に出てくる「源氏」はどう違うの？
ちょっと違います。ここが今回のメインです。
この2作品がよく分からなくなるのは、双方に「源氏」が登場することが原因かと考えます。そのため、「源氏」とは何かを説明します。
###小題.「源氏」とは？
源氏（げんじ）とは、氏が源（みなもと）の人のことです。源の姓は、天皇家の者が臣籍降下した際によく用いる姓です。
…これが答えですが、これを読んでいる方はココがなんのことかさっぱりなのだと思います。
※厳密には氏と姓が異なるのですが、簡易にするため気にせず姓（せい）で書きます。また、「天皇家」は当時「王家」と呼ぶことが一般的ですが、面倒になったのでここでは天皇家で統一します。
では順を追って説明いたします。天皇家は昔から存在しますが、昔は天皇家の人でも諸事情により「天皇家、辞めます」と言い出す人もいました（例：財政上の理由、跡継ぎ争いを避けるため 等）。すると、天皇家を辞めた方は、皇族から 一般人 = 臣（臣民） になります。これが「臣籍降下」です。そこで、今も昔も天皇家の方は姓がありませんので、臣になった際に姓を決めることになります。多くの方がここで「源」や「平」といった姓を名乗りました。
[「諸事情により皇族を辞めた人」の例。本当にすみません、自主規制です。]
そのため、重要なことは「源」や「平」という姓を受けた方、およびそのファミリーは多数存在するということです。源氏の場合は、21の別々の天皇からファミリーが発生したことが分かっています。
###小題.「源氏物語」の「源氏」とは？
源氏物語は主人公が「光源氏（ひかるげんじ）」だからこのタイトル（のはず）です。確かに主人公は天皇の子でしたが側室の子であり、その母も若くして亡くなったため、早くに臣籍降下しました。だから「源氏」です。「光」の部分は本当に「光る」という意味なので、合わせて「光源氏」です。名前というよりも通称です。英語では Shining Prince と訳されることもありますが、ここまでのご説明で納得が行くかと存じます。
「え?!なんで名前が称号なの？」「え?!じゃあ光源氏の本名は？」という疑問が発生すると思います。作中に名前は登場しません。光源氏を本名で呼ばない理由は、当時の高貴な人物だからと考えるのが自然かと思います。他の登場人物も 頭中将・左大臣 といった調子ですので、この作品の統一された世界観とも言えます（私の推測です）。実際に 紫式部・清少納言 も大まかに言えばこういった形式の名前ですので不自然ではありません。
この内容については、 こちらの記事 も参考になさってください。
###小題.「平家物語」に出てくる「源氏」とは？
平家物語に登場する源氏は実在する（はずの）皆さんです。その昔、清和天皇という方がいらっしゃって、その子・孫は多く臣籍降下し源氏を名乗りました。彼らをまとめて「清和源氏」と呼びます。そこから200年先に下ったところの子孫の一人が「源頼朝」にあたります。
こういった経緯で、源氏物語にも平家物語にも「源氏」が登場することとなります。
###小題. その他の源氏</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>輪るピングドラム 考察</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2018/05/28/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2018 18:22:29 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2018/05/28/</guid>
      <description>こんにちは、ピングドラム大好きおじさんです。今回は、納得するピングドラムのモチーフ考察を書きたく存じます。これを読めば、長年悩んできたピングドラムの疑問もスッキリ解決間違いなしです。（ピングドラムはアニメ『輪るピングドラム』を指します。）
キャラについては、こちらで画像を掲載しないため 公式サイトを御覧ください ##まえがき
昨今に溢れている『ピングドラム考察』を拝見すると、
 2011年当時の解釈に影響されているものが多い 人物や描写に焦点を当てることが多く、全体のモチーフに関して考察が少ない  です。前者は、当時2chの実況でリアルタイム視聴の際に発生していた集団心理の解釈が尾を引いている箇所があり、その後タブラ・ラサの状態で視聴すると視えてくる解釈が異なるという理由がございます。つまり私は先人の考察を否定しているわけではなく、時間の経過ゆえに視えた部分が有ると考えています。後者は、私が様々な考察ブログを読んだ故に視えた点です。一度視聴してのちに疑問を持って考察を読んでも「ここがハッキリしない」「ここを知りたいのに」という感想を度々抱きました。その経験を基に、以下の考察を構成しました。
→ただ、私が求めている所は「ピングドラムの真理の追究」であって、持論の証明ではございません。ご質問・ご指摘ございましたら是非 ツイッター へリプライやDMお願いいたします。
考察は各パート毎にモチーフを説明して行きます。 逆に「このシーンのこの描写がコレを意味している」「この人物の心情の変化」といった考察は余り行いません。描写の部分に関しては、 「まわるピングドラム まとめwiki」 が網羅性が高かったため、こちらで十分と考えています。
前提として、公開されているこの作品のテーマは「家族」であることを忘れてはなりません。これは念頭に置きましょう。
#考察本編
ではこちらから。
##1. 運命の果実
■ 運命の果実 = リンゴ = 家族愛（一緒に生きること）
と考えます。20話に「運命の果実を一緒に食べよう」と言いながら晶馬が陽毬に「リンゴ」を差し出すシーンがあります。これは晶馬が陽毬を家族に引き入れるための行為でした。また、メタファーとしてのリンゴは「運命の果実」と一致することが自明で良いでしょう（玄関に置いてあるような具象的なリンゴはこれに含みません）。
補足：家族と罰 この解釈を取った場合のみ「生きることは罰なんだ」という晶馬のセリフが有機的な繋がりを持ちます。つまり、「生きることは罰」であるため、「運命の果実を一緒に食べる」とは「一緒に罰を受ける」という意味となります。そのため、晶馬や冠葉は「運命の果実」を共有した陽毬に対して、自己犠牲を厭わずに救う方法を模索します。また、晶馬と冠葉は親を愛しているため “事件” の罰を負い続けています。これについては、まさこの一家も同様です。
この作品では、高倉家の3名（冠葉・晶馬・陽毬）は血縁関係はありません。しかし真実の家族として描かれています（最終回に分かりますが、運命の果実を共有していたからです）。まさこの一家も、真実の家族として描かれています。そのため、この2家族が罰を受けていました；陽毬とマリオさんが呪いにかかっています。多蕗さん・ゆりさんは結婚しているけれども愛がありませんでした。この2名は親とも愛を感じていません。苹果の家族も崩壊した姿が描かれていました（ただ苹果は一歩先に進む姿勢が描かれていました）。
補足：眞利先生と罰 「眞悧」の簡易字で「眞利」と記します。眞利先生はKIGAの会（企鵝の会）のボスであり霊体であり、桃果に一度半分封印された者でした。眞利先生は封印された結果、2羽のうさぎと成ります。この2羽のうさぎが其々、陽毬とマリオさんに呪いをかけています。これが「罰」です。私はそう解釈しました。そして、桃果はペンギン帽子2つに成りました。ペンギン帽子は、うさぎの呪いを抑える力があります。
これは13話で登場する「メリーさんのひつじ」の寓話と一致します。
##2. 何者にもなれないお前たち
■ 何者にもなれない = 透明な存在 = 家族から愛されない = （リンゴがない）
です。一見タダのバンクに視えるプリンセス・オブ・ザ・クリスタルの定例発言「きっと何者にもなれないお前たち」ですが、愛・リンゴとの繋がりがございます。何者にもなれないと透明な存在になってしまうため、生きられるかどうかに直結する（生存戦略）わけです。
透明になることを回避するには、愛を差し伸べることで「こどもブロイラー」から救えば良いわけです。多蕗と桃果の関係のように or 陽毬と晶馬の関係のように。
###註釈：こどもブロイラー このアニメはメタファーとデフォルメがわざと混同し易いように描かれています。（メタファー = 隠喩；別のなにかを代理で表現したもの。最終話の心拍計が該当。デフォルメ = 実際に有るものを砕いて描き直したもの；苹果の毛虫のシーンが該当）
それで言うと、こどもブロイラーはメタファーと解釈します。他の方の考察に依っては（Wikipediaも）、こどもブロイラーは実在する施設であるかのように説明していますが、私はこどもブロイラーは具体的には存在しない施設だと考えています。生きていると次第に人間を無意味なものにしていく、即ち「透明な存在」に変えていく社会であったり、社会のそのシステムを総じて「こどもブロイラー」で表していると考えています。そのため、愛を見つけたこどもはこどもブロイラーを脱しました。多蕗と桃果の関係であり、陽毬と晶馬の関係がこれに該当します。
KIGAの会（企鵝の会）、即ち冠葉や晶馬の親たちは、こどもブロイラーを内包する社会を疎んで行動をしていました。
##3. 疑問点：ピングドラム
結局「ピングドラム」という固有名詞（？）は何だったのでしょうか。私には確定できません。作中で途中でプリンセス・オブ・ザ・クリスタルが「電池切れ」となり退場したため、ピングドラムとは何だったのか謎でした。
考察に依っては「運命の果実 = ピングドラム」という解釈をしています。寧ろこれが多数派で、最終回も陽毬（プリンセス・オブ・ザ・クリスタル）が「これがピングドラムだよ」と明言しました。しかしそう解釈すると、
初めに「ピングドラムは苹果が持っている」と晶馬・冠葉に対して下したプリンセス・オブ・ザ・クリスタルの命令が矛盾します。運命の果実であれば、晶馬・冠葉も持っているからです。しかしこれは「初めはAという設定だったが、終盤でBに変更してしまった」というタイプではないでしょうか。
##4. 疑問点：ラストシーン解釈
ここまでで、私が主張したい内容は以上です。ここまでの内容を意識されたことが無かった場合、十分な新情報となったと思います。最後にこちらにシーン解釈を持って来てしまうのですが、以下2点、ラストシーンに疑問が残っています：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>G5 第5章</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch5/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2018 20:08:38 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch5/</guid>
      <description>Genesis5 旅日記の第5章。大会後、帰国について。
###丑三つ時
時差ボケに助けられて、我々の部屋メンバー2名は無事朝3時にロビーへ降りた。ロビーは、ホテル入口付近も含めると、意外と賑わっていた。打ち上げ帰りの陽気な連中が、入り口を封鎖していた。
[先に去るBrood, Vayseth, Takoman]
朝3時。草木も眠る丑三つ時。ESAM, MVD や Vayseth は、Broodさん, Takomanさんと同じく、オークランド空港から日本へ向かう。先ずは国内線にてロサンゼルスに向かい、そこで羽田空港行きの国際線に乗り換える。スマブラ勢の大師団が、Evo Japan へ向かって Genesis 会場を発つ。また日本の地で相見えることとなる。
[朝5時に集合した日本勢]
[ホテル正面]
その後しばらくして、我々残りのスマブラ4日本勢は、サンフランシスコ空港へ向かう。今日もUberを3台呼び、来た道を逆に辿る。Uber は何事もなくホテル前へ現れ、各4名のメンバーを載せて発進した。雨がふたたび一行を出迎える。この地の雨は実に静か。物を潤し、細やかにして声無し。
[フリーウェイの渋滞]
[ゴールデンゲートブリッジ]
雨雲に覆われ、左手に視えるサンフランシスコ湾も空も倶に黒い。海に船の姿は無かった。Uber の車内で暁を迎えた。5車線ほど有るフリーウェイは、朝ながら通勤ラッシュなのか、渋滞のブレーキランプと朝陽に車窓の雨粒が紅く照らされた。
###踊るサンフランシスコ空港
走ること30分。意思疎通をしていなかったため、各自のUberはバラバラのターミナルに到着した。サンフランシスコ国際空港。離れ離れになりながらもLINEで現状を確認し合った。各自乗る飛行機便はトループ毎に別々の予定であったが、モニタに映し出された告知から分かったことは、日本向きの飛行機便は、悉くキャンセルされていたということである。
[サンフランシスコ空港 到着、しかし…]
[ベンチで作戦会議 : Ratio, ?, Matcha, P-, Kimisan, Agehasama]
幸運にも、サンフランシスコから成田への直行便だけ生きていた（筆者は元よりこれに乗る予定）。まだ空きがあったため、Star Alliance 便で帰るメンバーは一斉にUnitedの直行便へ振り替えて貰った。One World 便に乗るメンバーも、なんとJALの直行便へ振り替えて貰い、無事全員帰国の準備が整った。
Star Alliance や One World といった 航空連合/マイルシェア については、詳細は各自調べて頂きたい。ここにて今後遠征する方の為に必要事項だけを述べると、航空会社にはグループ契約の様な体がある。キャンセル便の振替はこのグループ内で行われる。これを応用すると、日本の方は United, Air Canada に乗るならば ANAの窓口へ、American に乗るならばJALの窓口へ。緊急時、空港ではここへ向かえば日本語で対応して貰える。
[便を振り替えて貰ったMatchaさん]
[DX勢 : aMSa, Sanne, Plata, Nanashi]
スマブラ4勢が一段落した頃、DX勢は、夜遅くにDX Top8が終わったこともあり、空港には朝8時に到着した。已んぬるかな、この時点で日本行きの便は全てキャンセルか満員となっていた。天候が理由の場合、キャンセルされた飛行機に関するあらゆる補償は出ない。偶然遭遇したスマブラ64勢についても同様であった。
覚えておいて欲しい。「雪が降ったら朝5時に空港」である。
我々は搭乗の時間が近づいたため、彼らを尻目にゲートへ向かった。（結果的に、彼らは1日待って次の日の便に乗った。）
{% oembed https://twitter.com/raito1496/status/955603863385530368 %}</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>G5 第4章</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch4/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2018 20:05:13 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch4/</guid>
      <description>Genesis5 旅日記の第4章。大会3日目、最終日について。
部屋に響いた扉の音。Crow さんが部屋に帰ってきた。時刻は朝6時頃。同じ頃、ベッドに潜っていた Brood, Takoman および私は目を覚ました。
[朝の部屋の様子]
Crow「Charliedaking や Elegant とめっちゃ対戦しました。」
Genesis5 は会場が今日まで24時間オープンだったため、Crow さんは徹夜で会場に居たプレイヤー達と対戦していたらしい。こういった無茶が出来るのも、大規模大会の特権である。別にお互いが日本・アメリカに居ても、ネット上で会話をすることは出来るが、会話の端緒となるきっかけはどうしてもオフラインで対面しないと出来ない。
Crow さんはようやくの休息に就いた。一方、目を覚ました Takoman さんは、iPad を持ってそそくさと外出の支度を始めた。
Takoman「ケンタロス出現したんで。」
PokemonGO で、北米にしか出現しないポケモンが近場で発生したらしい。意味は分かるが、ここはオークランドである。Wikipedia にも「治安は良いとは言えない」と明記してある。私は制止した。
Takoman「でも、このために母さんとお姉さんのiPadも預かって来ちゃったんで。」
意固地にそう主張して、Takoman さんはひとりオークランドの街へケンタロスを捕獲しに出た。（ちなみに無事帰ってきた。）
[ホテルレストランでの朝食]
###Oaklandの街
この日はGenesis5大会最終日である。最終日は、各種目のFINALS（主にTop8のこと）がステージで実施される、別枠なイベントである。各種目8名以外は観客に徹し、女神に選ばれた8名だけが壇上にて競技する特権を享受する。今年は、スマブラ64, Rivals of Aether, スマブラWiiU, スマブラDX の順に進行する課程となっていた。
[オークランドの街並と日本勢。左壁の絵柄は装飾か落書きか？中央ビルの窓には “Kill the Man” と書いてある。]
こうしてふたたびオークランドの街へ徒で出でた。ホテルを出ると、朔風が外套を突いて寒い。それは決してケルビン的なモノではない。殺風景な空虚感が車線の広い街に漂い、不安が一行に押し寄せた。途中スケボー集団の溜まり場もあり、不慣れな風情に覚える日本人的臆病さが本能的に走った。
実は会場に一度着いたが、スマブラ64のTop6が2時間以上押しているということを受け、とんぼ帰りして今日もバーガーキングへ向かった。
[バーガーキングふたたび]
今回はランチということで、小銭をせがんでくる常連客が3名に増えていた。レジも1つしか稼働していないため、長い列に執拗に小銭は迫り来る。前回と異なる点は、店内に「G5」の名札を首から下げたアメリカのプレイヤー達が沢山周囲に座っていたため、どことない安心感があった。
ランチ後、万を持して開場へ向かった。往路のストリートの途中で、堂々とスーパーで大麻を売っていたので私も驚いた。帰国後に努めて調べたところ、カリフォルニア州では大麻の発火吸引が合法とのことである。（大量所持や販売には認可か資格が必要そうである。）街角のスーパーに、
「リアル大麻 有ります」
と貼り紙がが普通に出ているため、流石に不意をつかれた。私は煙草も吸わないため味わうことが無いのだが、異国のこの異文化はもはや情緒と捉えている。
飄々の者たちの間を、天地に沙鴎が飛び抜けて往った。
[写っていないが、この交差点の売店にリアル大麻を売っていた]
###会場：Paramount Theater
はっきり申し上げて退廃的なストリートは、概してグレーの水彩のようで、活気と雑踏を欠いていた。そんな歩道を進むと、Top8会場である Paramount Theater（パラマウント・シアター）が視界にそびえて視える。背が低い建物が並ぶ中、一際縦に貫かれた、古めかしいネオンサインのデザインが景色に顕著であった。
[Paramount …見えますか？]
[会場入口]
Paramount Theater は1920年代、アメリカが第一次大戦の戦勝に湧いて自信を付け始めた近代大国のまさに黎明期に、活動写真を上映する目的で建てられた。その姿は、アメリカに在りながらにして私の愛するアール・デコ建築を匂い立たせ、世紀の分かれ目にアメリカが感じた、強国の自信とヨーロッパへの劣等感を混合した実像であった。げに、ウィルソン大統領の影を見るようである。
[会場入口正面]
首から提げたG5の名札を見せて、ドアを通過。（Fatality が何故か名札が無くて入り口で必死にカバンを漁っていた。）内部は、明度こそ路上より落ちるものの、慎ましいライトアップが立体的な空間を灯し、開放感でゲーマー達を包んだ。外装に劣らぬ荘厳な呈であった。
[会場：置物と鏡]
[会場：通路のソファ]
[CrowさんとMkLeo, Top8前に]
鶯色のカーペット、真鍮と思しき手摺り・細工、仄かな灯りは益々上記のアール・デコを思わせた。2階建ての通路構造は、パレスのボールルームを彷彿とさせ如何にも優雅である。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>G5 第3章</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch3/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2018 19:01:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch3/</guid>
      <description>Genesis5 旅日記の第3章。大会2日目である。
[朝食]
[朝ホテルルーム]
朝はなだらかに過ぎた。スーパーで買ったパンが思いのほか不味かったため、部屋メンバーで2階のホテル内レストランへ駆け込んだ。あとはルーティーンを消化し、昨日と同様に会場へ向かった。遠征に慣れた者の朝は頗るスムーズである。
[Nekokatsu]
今回、2日目の会場で古い友人と久闊を叙した。チリに住む Nekokatsu というプレイヤーである。実に5年ぶりであった。歌手をやっていたペルー出身の人物で、読者の皆様も納得すると思うが、風貌からはそうとしか謂えないのである。なぜそんな人物と面識があったか思い出してみると、5年前に ZeRo に斡旋されて彼とダブルスを組んだからである。
あの頃のZeRoは、アメリカにも慣れていない一人のチリの少年。そこから5年、遠征する度に、殊更に彼の成長を見てきた。
###絶対王者
嗚呼、彼は不世出の英主たり。
Genesis5 を目前に、 “絶対王者” ZeRo は引退した。スマブラ4 にて権威ある世界ランク（PGR）が出て以来、その名を全て1位の虎榜に刻んだ。スマブラ4 ゲーム発売の其の日から誰もが彼の戴冠に異論を唱えず、発売以降のトーナメント連勝記録は56週に及んだ。これは全スマブラタイトルでも比肩されることなき記録であり、ギネス記録にも認定されている。Evo2015 では変則的な大会ルールにも拘らず、1ゲームも落とさずに優勝した。是等輝かしい実績を以てしても、彼はスポンサーを自らの意志で長らく受け容れなかった。
「自分が認める最強チーム以外のオファーを受け付けない。」
が彼の宣言たり。若けれど天晴な客心である。結果として、武勇桓桓たる名門：TSM と契約した。これを期に、様々な北米の名門チームが我先にとスマブラ4勢の獲得に走った。ZeRo の千里眼に、間接的に恩恵を受けたプレイヤーは数知れず。
[ZeRoプロフィール]
ZeRo の居ない旅日記は、初めてである。私が初めて遠征した日から、ZeRo はそこに居た。其の頃のZeRoは、南米から単身スマブラの大会に渡っている少年であった。2014年以降、北米に定住した少年は、スマブラ4発売と同時に頭角を現した。本人は15歳の頃、ゲームのために英語を勉強したそうだが、母国語が異なる人物が17歳やそこらで異国に単身渡る覚悟は生半可なものではない。彼のプロフェッショナルに対する見識の深さも、極限環境に身を置いた緊張状態から生まれた成果物である。
ZeRo は筆者にとってのプロの模範である。日本では「プロ」の天下を語るとき、理論が先行し、「プロ」周辺に関する直観的な嗅覚が備わっていないことが多い。つまり、プロとは何たるかを議論する際に、理論と理想を前に推し、海外で成立している既存の実例がどうであるかを鑑みないことが専らである。そこで日本でもZeRoや、彼に匹敵するプロフェッショナルを目撃すれば、指標として理解出来ると思う。
ZeRo嘗て曰く、プロとは「プロは先ず能くプロ相応なるべし、以て後にプロたるべし」。即ち、勝利は前提として、ゲーマーは自身のキャラ作り・コンテンツの発信といったブランディングを独力で行わねばならない。自らの手でプロとしての土台を築いてから初めて、スポンサーが舞い込むべきだというマインドである。ここで日本に目を向けよう。日本での取り組みは万事に汎く「官主導」になりがちである。言い換えると、日本はゲーマーが凡そ受動的な姿勢に徹しがちである。壮語を弄すようだが、これはアメリカと比較してである。ただ、全ゲーマー太公望という訳ではないのだから「自分にスポンサーつかないかな」と待っても最善の結果は得られない。日本では、スカウトを待つ姿勢を文化的には謙虚と謂うのであるが、ZeRo の理論では実存は本質に先立つことはない。
私は競技者ではないので、プロゲーマーという名前には遠慮と畏怖があり、言及することにも慙恚がある。それでもプロフェッショナルとしての塑像がZeRoである以上は、プロフェッショナルとしての所以は、自らの意志で行動した末に落掌するものだという価値観が変わることは無い。
###私事
[会場へ向かうBroodさん]
2日目、なんと筆者のスマブラWiiU予選があった。私のGCコンは昨年のGenesis4ぶりに紐を解かれた。（オープントーナメントなので、誰でも大会出場は出来る。）しかもその予選、まさかの初戦が配信台となった。結果はと謂うと、惨憺たるものがあった。しかしこの後、敗者側で2勝したので善しとする。
![&amp;ldquo;代替メッセージ&amp;rdquo;](/images/G5/スクリーンショット 2018-02-19 15.57.30.png)
[マッサージサービス : Genesis5公式写真 より]
普段大会に出ないからか、自分の初戦の動きはかなり悪かった。相手の択が何となく分かっていても正しい入力ができなかった。通例日本であれば其処は「緊張」で理由を一蹴するのだが、文化圏が異なると理由も変わる。アメリカには手の信仰がある。上のマッサージ例は極端だが、手のみのマッサージが$15で受けられる。これは文字通り手をウォームアップするためだ。Mew2King もトイレで「手が冷えてるとダメだ。やりたいことが分かっていても手が追いつかない。」と喋っていた。
Genesis5より前、闘会議に向けた年越しの番組でもNairo選手が妙なことを答えていた。試合前の練習時、Nairoの練習画面に映っていたのは持ちキャラのゼロスーツサムスではなくキャプテンファルコン。突撃、直前インタビューにてカメラが入り、マイクを向けられてNairo咄嗟の一言は：
「手を温めるために自分の持ちキャラよりも入力が速いキャラを使って練習してる。」
であった。…同様の思想だと思うが、ゲームプレイにも発想のレベルが影響するのだなあと感じる一件であった。
[配信台受付のVectorman]
配信台の試合は置いておいて、配信のために名前やキャラを受け付けしてくれた人物：Vectorman がまた懐かしい人物であった。Apex2014でaMSaさんにヨッシーのぬいぐるみをプレゼントした人物だったのだが、それ以来の再会だった。
そんな私は毎年戦果を挙げているわけではない。が、なぜアメリカの大会へ行くかと謂うと、Business Excuse（業務上の理由）が有るからである。おそらく、日本スマブラ4勢はおそらくスポンサードを受けたプレイヤーよりも、大会スタッフを経て業界に就職した人の方が多いのではないか。例えばCYCLOPSのIKKIさん/Keiさん/Shareさん、上京したSuinokoさん、DNGのRainさんである。（私を入れてスタッフは6名、スポンサードは合計4名。）プレイヤーは顕著にモデルとし易いが、スタッフもメリットの大きな役職であるということも知って欲しい。
{% oembed https://twitter.com/Genesis_Smash/status/954868411963645952 %} [最近は @NintendoVS というツイッターアカウントがあり、アメリカでの大会の様子を逐一ツイートしてくれる。]
###WiiU、戦果 [まとまって応援する日本勢]
[敗者側：Brood vs Nairo]
スマブラWiiU、本戦は順調に進んだ。Top32以降が3本先取であったが、21時ごろにはすべて決着した。ここは大会進行のために諸大会で雇われている Bear が無難に進めたのであろう。結果に関してはおそらく多聞な読者の皆さんの方が詳しい。日本勢ではダックハント組が最高位であった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>G5 第2章</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch2/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2018 12:09:43 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch2/</guid>
      <description>Genesis5 旅日記の第2章。大会初日についてである。
###バーガーキング
時差ボケに苦しめられ、暁闇の中、自ずと目が覚めた。部屋のデジタル置き時計は、6時を指している。床前に腰掛けると、目も慣れぬ暗い部屋の中、各位がスマホをいじって画面が明るく光っていた。目が冴えてしまったため、LINEグループでメンバーを呼びかけ、我々は近くのバーガーキングへ出かけた。メンバーを呼びかけたのは勿論、治安が穏やかでないからである。
オークランドの朝は静寂としていた。車通りが少なく、歩行者も少なかった。閑静な通りの様子に違和感覚えたのは、信号毎に物乞いが銭を求めて来たところからである：
「小銭持ってない？」
補綻した衣服は、英語を話さぬメンバーにまで、言わんとする事を伝えた。一行はそそくさと過ぎ、バーガーキングを目指した。路傍の落書きは精巧を極めており、どこからツッコめば良いかわからなかった。
[朝のオークランドは静か]
朝7時のバーガーキングは比較的空席が目立ち、英語に不慣れな一団も遠慮なくゆっくり注文できた。しかし、店内であろうとやはり諸ホームレスがコップに小銭を入れてジャラジャラ鳴らし
「小銭持ってない？」
と終始せがんで来る。こういった人物が朝から2名ほど店内をたむろしており、アメリカの中でも他地域とは一線を画すところを思い知った。列に並ぶ時間が億劫に感じ、一刻も早くこの場を立ち去りたかった。
[持ち帰ったバーガー]
小銭をせがむ老人は、永訣するに忍びず。されど忍ぶに及ばず。一行はバーガーを持ち帰って部屋で食んだ。
###スプラトゥーン2
朝9時半。
混んでいるエレベーターを降り、昨日下見をした会場へすぐに入った。
[会場の様子]
空洞にこだまを響かせていた昨日とは異なり、戦意に充ち満ちた「会場」が広がっていた。今回のエントリーは2000人超。ちなみにスマブラWiiUのエントリー数はかなり落ち込んだ。これについては、昨年の Genesis4旅日記 を読み返して下されば恐らく納得いただけるだろう。スマブラの大会は、年間で大規模なモノでも多数開催されており、実力を試す場には事欠かない。大会は常に他の大会と比較され、魅力で劣れば来年の客は減ると思って良い。
筆者は初日にスマブラ試合が無く、おまけにエントリーしておいたSplatoon2の予選が始まろうとしていた。これが思わぬ収穫となった。
[左から Tacoman, Ayuha, Atsushi, Brood]
Splatoon2 のオフライン大会というものを、私は異国のこの地で初めて見た。
Genesis5 は、言わずもがなスマブラシリーズをメインとした大会である。しかし別種目も幾つか用意されており、スプラトゥーン2はその一つであった。100名がエントリーしており、それをスイスドロー形式で予選進行するだけの設備が備えられていた。40台のモニターと、Switchドック。そして、ゲーム音に加えプレイヤー同士のコミュニケーションを可能とするオーディオ機器。自分の知識に無い大会用機器を見たことが久々だったため、刺激になった。セッティングの詳細は、以下の別ページにまとめて記した。
 『海外スプラトゥーン2 オフ大会設定方法』 [Splatoon2 コーナー]
自分の試合の結果はと謂うと、惨憺たるものがあった。今回のスプラトゥーン2部門は、基本的に4人セットのS+しか出場しておらず、急造の兵卒部隊では限度があった。結果全敗。それでも、海外大会にてスマブラ以外のタイトルに出場したのは初めてであった気がする。自分でもよく覚えていない。
[2試合を終えて深刻な表情になるメンバー：Atsushi, Takoman, Brood]
Splatoon2エリアにて、出場していた DC（色んなNintendoタイトルを実況する人）やFOWとも会話が出来たことであるし、運営をしている EndGameTV とも様々な会話が出来た。今も EndGameTV とはコミュニケーションが続いている。やはり大会はどんなものであれ（海外のみならず国内も）、機会が諸星の如く偏在している。
[ネス使い：FOW も Splatoon2 に出場していた]
###スマブラ
スプラトゥーン2の予選が終わってのちは、暫く遊んだ。会場でたむろしている友達と恒例の挨拶を交わした。
[ESAM, Nintendo of America 3名, MVD。前列筆者。]
[MkLeo, Mr.R, Ally]
この１年間で、プレイヤー達にも様々な変化があった。先ずMkLeoは顕著である。メキシコで2001年1月に生まれたため、諸ルールにより2016年12月が初めてのアメリカ遠征であった。そこからEchoFoxのスポンサーを得て、アメリカに定期的に足を運べるようになった。日本にも KSB, ウメブラJapanMajor で来日した。昨年の堂々たるGenesis優勝から始まり、年間サーキットの2GGCも優勝にも至る、現在最強プレイヤーの本命である。
オランダの Mr.R はアメリカに定住し、独自に生きる道を始めた。Ally は大規模大会 Civil War 後にレーシック手術を受け、一時ブランクがあった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>G5 第1章</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch1/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2018 11:56:24 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch1/</guid>
      <description>Genesis5 旅日記の第1章。大会前日について。
##序文
Takoman（司会）「さあて、紳士淑女の皆様、お集まり頂き、ありがとうございます。さてさて、今宵の物語は、世界規模のスマブラ総合大会：Genesis …の第5回に出場するために、アメリカの地へ遠征した日本勢のお話です。舞台は、大会の前日に旅の一行がサンフランシスコのホテルで朝を迎える所からスタートいたします。お読みの際は、ツイートをする為のスマホをご用意の上、ごゆっくりとお楽しみ下さい。」（退場）
[サンフランシスコの朝]
###霧の街
ニューイヤー気分も終わった1月中旬のサンフランシスコは、柔らかな涼しさに包まれていた。石造りの雑居ビルが林立するこの港町は、朝よく薄い霧雲に覆われ、際立って高いビルは必ず頭の方がグレーのベールに隠れてしまう。毎年この時期になると筆者の故郷である東京はいつも、やれインフルエンザだ、やれ雪だで朝のニュース番組が大騒ぎとなるが、それとは対称的に森閑とも謂うべき黙の街並みがサンフランシスコの朝の相場である。この国は車文化が強いが、道路から騒音は響いてこない。4車線の一通道路が渋滞していて、車が遅々として進まないからである。
我々はBush Streetの坂道に面したホテルで目を覚ました。Takomanさん, Broodさん, そして筆者Ayuhaは先んじてアメリカに到着し、大会前日まではこの街で体を異国の空気に慣らしていた。入江の先端に位置するこの街は気温が年がら安定しており、この日も最高気温は15℃にのぼった。
前提を説明すると、スマブラ勢の海外遠征はトループ（2-4名の集団）毎に実行される。2017年、日本からの海外遠征は年に10を超える大会へ決行された。大会毎に10名ほどの師団が組まれ、LINEグループに集まり、その中で息の合うメンバーでトループに分かれ航空券を買い、飛行機でアメリカへ降り立ち、現地で全体が合流する。文字通り遠征・征戦と呼んで其の名に劣らぬ、ゲーマー達の旅である。
不思議なものだが、何故こうしてまで行くのかと訊かれると、特に理由はない。昔からこうなっているから、というだけである。最上位勢からそうでもないプレイヤーまで、グループを作って共に旅をする。
[今回の舞台：アメリカ、カリフォルニア州のサンフランシスコ そして オークランド]
即ち、ここには同じホテルに3名が居るが、後ほど10名以上の日本勢と合流する手筈になっている。ここは我ら3名の暫定的居留地サンフランシスコ。目的の大会は、湾を挟んだオークランドにて行われる。スマブラ64, DX, WiiU のプレイヤー達が日本から各々の手法を駆ってオークランドを目指し、そしてそれは他全世界のプレイヤーについても然りである。
今日は既に大会前日、木曜日。筆者は月曜から、残り2人は水曜からこの街に居た。ホテルの狭い窓から眺める朝雨が、手入れの雑な車道の軽塵を浥している。時差ボケでほの暗い朝に目覚めた3人は、遠征定番の Subway へ行き、朝餉を購入する。スマブラ勢のアメリカ食と謂えばSubwayである。相変わらずこちらのSubwayは店員とコミュニケーションを取りながら、具材を一つ一つ指定せねばならないため初心者には優しくない。
[坂を下る Takoman, Brood]
その後はスーツケースを曳きながら、Bush Street の坂を下り、ひとまずの目的地：Twitch 本社へ遊びに向かう。Twitch は筆者の務める会社な訳だが、これはオークランドのホテルへチェックインする指定時刻までの時間潰しである。目敏き読者ならば「いや、最初からオークランドで宿泊すれば良いのでは？」と勘付くのであるが、オークランドでのホテルの団体割引は木曜夜（今夜）からしか適応されないため、それならば折角なので今日まではサンフランシスコ観光にと隣接都市に滞在していた。
朝の行軍は惨めなものであった。坂道の舗装がもはやアンジュレーションを生じている、路面状態の良くない歩道が、スーツケースを跳ねさせた。磽确たる丘陵は、人工的に開発された都市の無機性を強調している。土地勘の無い我々は、自らの手で重い行李を持って進み、地元の都会人は颯爽と、我らを縫うように追い抜く。霧はいつの間にか雨を生じ、日本人は傘を挿していた。万里孤軍来るの感がつのる。
###Twitch 本社
[Mew2King と日本勢]
[飲み物にはしゃぐ日本勢 : 左から Takoman, Brood]
傘を閉じてひとたびTwitch本社へ入れば、こちらのものである。暖房の効いた明るい建物が我らを迎え入れる。レンガむき出しの壁面と高めの天井は、典型的な西海岸企業建築であった。ここでは至る所に冷蔵庫があり、様々な飲み物を勝手に取ることが出来る。まずこれほどの飲み物バリエーションをアメリカで見ることは無い。
何故かプレイヤーの Mew2King も居るので、写真をパシャリと撮影。毎年プレイヤーとしての切り口を変えるMew2Kingはこの頃、スマブラDXに専念している。Echo Fox に所属する、蘊奥を極めた押しも押されぬ名匠である。
Twitch は誰もがイメージするようなシリコンバレー企業である。今は社員も1000人まで膨らんだが、依然としてエンジニアが7-8割である。最高のインフラを提供するために、最強のエンジニアを集めねばならないため、社内の娯楽設備には糸目をつけない。このオフィスは客人を迎えてゲームをすることが前提になっているため、PCゲーム用の房が全フロアに在り、そこでは PUBG も出来るしライブ配信も可能である。Twitch は会社をゲーマーが自分の手で創り上げたという矜持があり、その本拠地にも理想を造り上げる意志があった。
この日は私がミーティングに出席したり本社の人間と会話しつつも、放置していた Broodさん・Takomanさん の二人は独自にPUBGを堪能出来た。そして待ちに待ったお昼刻を迎える。
[ビュッフェ・ランチ]
時差ボケに苦しんだ者ならば想像に易いが、この昼食を待つ間隔が永遠の長さに感じる。その空白の淡白感さえ抜ければ、こちらのオフィスでは昼飯がケータリングで提供されるため、戸を一つ抜けることなく（アメリカにしては）美味いモノにありつける。人間のサイズや宗教の信条によって食べるものが全然異なるため、様々なメニューの中からビュッフェ形式となっている。ここもシリコンバレーではよくある光景である。
我ら先鋒組がのうのうと腹を満たした当たりで、LINE グループに入電があった。第2隊がサンフランシスコ空港に到着し、こちらに向かっているそうである。私はこのオフィスで第2隊を待ち受けた。
[左から Kimisan, Tamushika, Crow, Agehasama, Atsushi ]
無事第2部隊のUberは5名をここへ運んだ。Uber とは、スマホで民間ドライバーを呼べるアプリである。値段は地図で自動探索した距離に応じて事前払いとなる。もはや海外遠征では必須アプリであり、是ほどの技術にアクセス可能でいながらアメリカで海外勢に車の送迎をして貰っていては非文明人と貶められても文句は謂えない。遠征の旅人は、全て自分の手で事を済ますのだ。
ちなみに、この5名は結局昼食を空港で見つけられず終いだったため、オフィスに残されていたアジア風ヌードルを食べて事なきを得た。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Genesis5 旅日記</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2018 11:53:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/</guid>
      <description>アメリカ：オークランドにて開催された大規模スマブラ大会 “Genesis5”。
日本選手団、旅の一連。
大会日程：2018年1月20日-1月22日
旅日記を5パートに分けました。
###もくじ
  第1章 (大会前日)  第2章 (大会1日目)  第3章 (大会2日目)  第4章 (大会最終日)  第5章 (帰国日)  ###公式写真
 https://tischphotos.smugmug.com/Esports-Photography/2018/Genesis http://www.helloitsliphotography.com/Genesis-5-Day-One  ###註釈：
 スマブラ4, スマブラWiiU は同義 スマブラDX, Melee は同義  ###まえがき
遠征の旅日記は、毎年つけている。始めた2013年は、そもそも遠征に行く者が寡少であったため、紹介としての意味があった。振り返って2017年、年間の遠征は毎月行われるようになり、経験者も増えた。そのため、今年の旅日記は例年と異なり、競技的な描写よりも記録的な足跡を留めることを優先した。もしかすると競技的な熱き情念を嚼齧できることを期待していたかもしれないが、全体的にシーンの側面について多く述べる。
 第1章へ&amp;raquo; ###過去の
 過去の旅日記はこちらから (Apex2013 - Genesis4 旅日記 の計5回を収録)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プリキュアアラモードはデカルトなのか</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2018/02/04/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 13:40:32 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2018/02/04/</guid>
      <description>こんにちは、プリキュアを視聴するマシーンです。今日は、名作アニメ『キラキラ☆プリキュアアラモード』の結末とその哲学について考えてみたいと思います。
プリキュアアラモードストーリー考察です。この記事は『キラキラ☆プリキュアアラモード』の全てを出しますので、ネタバレが不安な方はご遠慮ください。また、キャラのイラストは出しませんのでそのつもりでいてください。ご覧になりたい方は↓ こちらのリンクから。
 キラキラ☆プリキュアアラモード website ##あらすじ 『キラキラ☆プリキュアアラモード』はプリキュアシリーズの13作品目です。この年から神木優プロデューサーとなり、女性プロデューサーは初ということで話題になりました。
バラバラの趣味を持った中学生から高校生の5人が、「スイーツが好き」という共通の趣味を見つけて仲良くなります。時には街に襲来する悪の権化と闘う「プリキュア」となって活躍します。今年のプリキュアは、「好き」をエネルギー化した「キラキラル」✨✨という力を駆使して戦闘します。
正直申し上げると、序盤は展開がぬるくて義務感で毎週見ていましたが、15話くらいからキャラの掘り下げが始まり、どんどん加速する面白さがありました。各キャラの「好き」を1年かけて追究する描写は、つい次回が見たくなるような魅力があります。
例えば：誰からも頼られるけれど妹を想う気持ちに揺れる あきらさん や、お嬢様だけどロックバンドに打ち込みたい あおちゃん 。そして複数キャラが絡んで各キャラの「好き」が衝突する回。
…そのため1年を通して視聴する見応えがあります。
###「敵キャラ」 今回の所謂「敵キャラ」はタダの悪いヤツではなく、「好きの成れの果て」というポジションになっていました。 敵キャラ一覧 例えばジュリオ。彼はキラリンの弟です。姉への尊敬が空回りして嫉妬へ繋がり、敵側へ目覚めてしまいました。
敵の組織が「好き」の具象化である「キラキラル」✨✨を枯渇させようと活動しているのは、「好き」の気持ちが争いの根源になるからという発想です。実は平和・平穏を願っている組織なのです。そのため作中では「悪」「敵」といった表現はありません。意図的だと思いますが、この記事では便宜上「闇」と呼びます。「キラキラル」✨✨を武器にする「プリキュア」⭐と、それを否定する闇の組織。この対立が、最終戦に関係します↓
###最終戦
最終戦は凝っていました。
先代プリキュア「ルミエル」と、闇のボス「ノワール」。この2名の対立が100年前から始まり、今も続いています。ルミエルは精霊として街を守り続け、ノワールは霊体のまま闇の組織を支配しています。プリキュアと闇の組織の対立は、この二人の代理戦争です。この二人の対立がどのように生じたのかが、最終戦で暴露されました。
実はノワールは元は一市民でした。そんなノワールはルミエルに片想いをしていたのですが、ルミエルがそれを拒絶したため、ノワールが闇に目覚めてしまい、戦いは始まりました。
[図1]
一方ノワールが闇に目覚めた際、エリシオという人物が生まれました。ノワールは失恋に絶望し、闇の霊体となり、元の肉体は捨てました。逆に、残された心の無い人間が「エリシオ」です。
[図2]
そして迎えたプリキュアアラモード48話。ホントの最終決戦です。
なんとここで、エリシオが先代「ルミエル」とボス「ノワール」を飲み込んでしまい、ラスボスとして君臨します。解釈としては、「好き・嫌いという感情があるから争いが起こるので、無感情こそ至高」という主張です。
###世界崩壊、からの再構成
エリシオは強く、戦いの結果一度は世界が滅んでしまいます。しかし、精神世界でプリキュアはエリシオと和解し、地球を再構成して世界を救います。これが、プリキュアアラモードの最終決戦です。
これを以下、私がどのように解釈したか説明します。
##心身二元論
今作品で目立つのは、見出しにあるように「心身二元論」です。単純に表すと「心と体は別物」という思想です。
そもそも長老という妖精は、肉体を持たない霊体のまま1年を過ごしました。双方のボスであるルミエル・ノワールも魂だけの存在として登場します。また、エリシオは元はノワールの肉体でした。ジュリオも一度は魂が消え肉体のみが残りますが、ルミエルの力で完全復活しました。このように、プリキュアアラモードでは魂と体は別のモノとして扱われます。
48話の戦闘を振り返りましょう。最終決戦、エリシオに世界中の人の体が消され、魂・物体全てがエリシオの中に吸い込まれてしまいました。しかし、魂だけが「キラキラル」の形で残存して、みんな生き残るシーンがありました。この作品では、魂 = 心 = キラキラル = 「好き」という感情 として描かれました。[①]
[図3]
更にこの作品では、心に優先度があります。魂さえ有れば、肉体はなんとか復活できます。心が身体を定義するという発想が見えてきます。（逆は無理で、ジュリオみたいに大変な目に遭います。）ここで次の項目に行きましょう↓。
##我思う故に我有り
デカルトの謂う「我思う故に我有り」とは、心身二元論に於いて、この世に存在する物質が本当に存在するかどうかは全て懐疑してかかるが、その懐疑している主語である自分の心は存在を疑う余地が無いという理論です。
プリキュアアラモードでは、これと似た発想が登場します。
「自分だけの大好きが無くなったら、それはもう、私達じゃない」（キュアホイップ, 48話）
論理上どうかと思いますが、便宜的に改変すると「大好きが有るから私達が定義される」となります。定義のスタートは心から始めるという点で、デカルトの「我思う故に我有り」と共通しています。
ここから、上記の「心の優先度」が説明できます。この作品では 大好き = 心 ですので、心さえあれば自己が定義出来、肉体は後からなんとかなる訳です。
[図4]
これを受けて、段落①に話題を戻しましょう。エリシオが全てを破壊したように見せかけて、みんなは魂の状態になって生存していました。
そんな中で、キュアホイップは精神世界でエリシオの魂を見つけます。エリシオは肉体だけの存在のはず[図2]でしたが、エリシオにも 魂 = 心 がありました。エリシオの発生起源に立ち返ると「好き・嫌いという感情があるから争いが起こるので、無感情こそ至高」（上述）という主張があるため、感情があると言える人間でした。無に見えて、実はどうしても心が存在してしまったのですね。
プリキュアはキラキラルを操る力があるため、最後にエリシオと和解し、エリシオのキラキラル（=魂）をスイーツの素にして、物質世界を復活させます。ここだけはプリキュアアラモードを視聴していないと意味が分からないと思いますが、プリキュアはキラキラルを使ってスイーツを生成出来る存在なのです。これは定義です。…こうして戦いは終わり、世界も再構成され、無事一件落着、いいアニメでした。
###プリアラはデカルトであったか
過去のプリキュアでも心の闇を利用する敵もいましたが、魂と体はワンセットでした。プリキュアアラモードでは「魂さえ残っていれば物質世界を演繹的に再構成できる」という魂の優先性が、他のプリキュアと異なります。こういった理由から、私はプリキュアアラモードの最終決戦にデカルトの合理論を見ました。
##最後に
今作は、各キャラクターが1年を通して自分の「大好き」を追究していく作品で、個人回で深く掘り下げるように設定されています。主人公いちかの最後の個人回が最終決戦として描かれており、大好きの定義を描いたのは上手いと思いました。
最終決戦の正当な見方としては、主人公 いちか は、苺をモチーフにしたキャラクターであり、誕生日が1月15日に設定されています。ラストバトルはいちかの誕生日にリアルタイムで発生します。時期と語呂を合わせた粋な演出です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>海外スプラトゥーン2 オフ大会設定方法</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2018/01/29/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2018 12:10:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2018/01/29/</guid>
      <description>アメリカ；オークランドにて開催された Genesis5 という大会でスプラトゥーン2大会にエントリーしてきました。大会のセッティングを拝見したので技術を共有します。
##Genesis とは
Genesis はスマブラシリーズの大規模大会です。毎年2000名以上が世界から集まるオープントーナメント型のオフラインイベントで、いつもアメリカ：カリフォルニア州にて開催されます。スマブラ64, DX, WiiU を中心に、サイドイベントも開催されます。今回はサイドイベントでスプラトゥーン2部門がありましたので出場してきました。
 過去の「Genesis旅日記」例 筆者はスマブラ勢なので、毎年この時期（1月）に開催されるスマブラ大会に遠征していまして、その記録が上記URLにございます。今は隠居したスタッフの身なので、海外プレイヤー・アメリカでのスマブラ大会運営との交流、そして自分の努めるTwitch本社への訪問が旅の中心です。今回気まぐれにエントリーしたスプラトゥーン2部門で色々発見したため、いつものスマブラ旅日記とは記録しておこうと思いました。
{% oembed https://twitter.com/Genesis_Smash/status/954141356410089472 %}
このGenesisは、ゲーマーが運営している大会なのですが、Nintendo of America 公式パートナーの大会であり、実質アメリカの公式大会に当たります。（道理でスプラ2の対戦相手が強かったと思いました。）
{% oembed https://twitter.com/NintendoVS/status/954783442423590912 %}
[Nintendo USA のツイッターにイカ姿を撮影された筆者]
ちなみに私は日本で行われている大会のルールについてなにも存じ上げません。説明に関してはかなり丁寧に冗長にしたため、分かった方は適宜読み飛ばしてください。
[大会景色]
##ルール
わざわざ読まれる方は先ずこれが気になると思います。こちらです↓
https://drive.google.com/file/d/1NgahlCSm4zsZqXrQT5nBr64G9L8Cg4dc/view
箇条書きすると、
 予選をブロック分けする 予選はスイスドロー形式 各試合は全て3本先取（Best of 5） 上位が本戦出場確定, 中位が第2予選へ こうして選抜された12チームが本戦トーナメントへ 予選・第2予選・本戦全てに於いて、ルール/ステージが事前に決まっている  です。特に一番下「事前に決まっている」ルールに関しては、例えば予選では：
初戦は一番左列「Swiss Round 1」です。1戦目に “RM Humpback Pump Track” (= ガチホコ コンブトラック) を行います。
2戦目は “CB Inkblot Art Academy” (= ガチアサリ 美術大学) です。同様にして、3戦目は “SZ Kelp Dome” (= ガチエリア モズク農園) です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゲーム大会運営の運営</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2018/01/25/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2018 10:56:03 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2018/01/25/</guid>
      <description>ゲームで色んなプレイヤーが大会を開催し始めて、いっぱい出てきた時にどう運営するべきかについてです。つまりは競技シーンの形成、更に謂うなれば esports化について、知っていることを書きます。
本当は 次のスプラトゥーン2オフライン大会の記事 のおまけ程度に書く予定でしたが、長くなったので別記事にしました。
##ゲームの大会
ゲームの大会で方針を推敲している時、以下の条件が揃っていると思います：
 オープントーナメント 非公式大会 競技性を求めたい  オープントーナメントとは、参加者が誰でもエントリーできる（or 条件を満たしている人なら誰でもエントリーできる）形式のことで、招待制大会の対と謂えます。例えば招待制大会であれば、既に方針・やりたいことが決まっている事が多いでしょうから迷うことも無いでしょう。また、公式大会を運営されるのであればこの時点でこの記事を読んでいる場合では無いと思います。そして、エンジョイのための大会を開く方も勿論いますが、エンジョイ大会も方針・やりたいことが決まっていると思います。逆説的ですが、最強を決めるための大会ほど意外とルールやメタ的な運営方法が決まりづらい傾向にあります。
というわけで「自分の手で競技的なオープン大会を開いている」という方のために、一歩進んだ内容を記します。
##シード
オープントーナメントの競技性にはシードが命です。大会の結果が最終的に競技的に妥当かどうかは、ほぼ大会前のシーディングで決まると言っても過言ではありません。シードが正確に実力順に割り振られていると、結果も真に実力順になると謂えますし、見ている人も結果に納得し、その大会を崇めます。更に言うと、競技性の高い大会を開く為のシードを作るために、競技性の高い大会を何度も開催する必要があります。大会は回数を重ねることに大きな意義があります。
※ シード = トーナメントでプレイヤーをどの位置に配置するか。一般的に「実力が高い者を如何に離して置くか」という意味で用いられる。英語では region seed といった表現もあり、これは「近くに住んでいるプレイヤーを離して置く」という意味で用いる（例えば、東京で大会を開催するのに九州から遠征して来た人達同士が予選で当たったら可哀想なので、別予選に置く）。
###プレイヤーランキング
じゃあ実力シード順はどう作るのかと言うと、テニスのように「プレイヤーランキング」を常設して、大会ではエントリーしたプレイヤーをこのランキング順に割り振ればいいだけです。客観的な数値に基づけば、誰からも物言いがつきません。
例えばスマブラ4には、日本プレイヤーランキング「JPR」が存在します↓
{% oembed https://twitter.com/harukisb/status/955440620218105857 %}
上のランキングは最新のモノです。前のバージョンの際に作成者が書いたブログですが、プレイヤーランキングの決め方・思想が載っています：http://harukisb.hatenablog.com/entry/2016/11/03/230644
しかし、プレイヤーランキングの作成方法に物言いがつくことはあります。参考になりますので、以下の批判もセットで御覧ください↓
しょーぐん批判：http://shogunsnake.hatenablog.com/entry/2018/01/23/210728
批判はありますが、それはプレイヤーランキングで何を追求したいかという意志次第です。「揉めるタネになるからランキングを出すのは避けたい」という発想は有り得ますが、それでもランキングは出したほうが良いです。やはり大会の競技性に繋がりますし、参加者のモチベに繋がりますし、ランキングはプレイヤーの名刺代わりにもなります。
団体ゲームになるとココが難しくなってきます。スプラトゥーン2では、様々な理由によりチームが解散することが多いと聴いています。すると、チームごとにランクを付けると、一度付けたランクが意味が無くなってしまうことになります。解決するには、
 個人ごとにランクを付ける。大会結果に応じて何かしらの形で個人にポイントが入り、チームの戦闘力は4人の戦闘力の合計になればいい。チームを解散・組み換えしても、個人戦闘力を足せばチーム戦闘力は測れる。厳密に評価できるが、計算が煩雑。 メンバーが抜けてもチーム名は維持する（海外ではこちらが主流）。ポイント・ランキングはチーム毎に計算されるため、たとえメンバーが4人中3人抜けようとも、チーム名は変えず、チームのランクもそのまま維持される。次の大会で結果が大幅に下がることが見込まれるが、計算が楽。  こういった手法が考えられます。アメリカのスプラトゥーン2では、Splat Stats が大会結果で「チーム毎に」ランク付けしていました。
https://twitter.com/SplatStats
###大会ランキング
そのプレイヤーランキングを決める基盤が、大会ラインキングです。例えばテニスでは4大大会は世界ランキングに反映されるポイントが多めになっており、他大会とは比重が異なります。この傾斜の付け方が大会ランキングです。
スプラトゥーン2ではオンライン大会が多いため、特に大会数が飽和してくると思います。凄く良いことで、ほぼ全てのゲームで大会数は飽和しません（寧ろ足りなくて飢餓状態になります）。しかし多すぎると、出場する側が疲れるという問題があります。スマブラやスト5は大会の出過ぎで体調を崩す（最悪の実例では入院）選手を沢山見てきましたので、休むべきです。
そこで、大会をランク付けして解決します。 どうランク付けするかと言うと、
 エントリー人数 上位ランカーが何名参加しているか  で評価を付けます。
実際にスマブラ世界ランク（Panda Global Ranking）で用いられる、大会と評価を割り振った表がこちらです↓。日本の大会も含まれています。（Tournament が大会名・Tierが評価です）： https://docs.google.com/spreadsheets/d/1yp15-NiSgw1PR_AsdFLfy4RQpm4EgpvDrfokxRrSYfU/edit
[大会ランクの一部スクショ。日本の Umebura Japan Major が DreamHack Austin と同格なのは本当に頑張ったと思います。]
S,A,B,C と割り振られているのが分かるでしょうか。（実際はC未満の大会も有る。）こうすると、超上位勢同士が同じ大会に揃って出る目安が見えてきます。では、強い人が出なかった結果ランク付けを低くされた大会は意味が無いのかというと、そういう訳ではありません。逆に超上位勢が低ランク大会に出なくなることで、
 超上位勢が休暇を取れる 中堅プレイヤーが活躍して認知される 中堅プレイヤーにもランキングポイントがある程度入る 中堅プレイヤーが決勝ルールを経験できる  といったメリットがあります。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>なぜ入試で漢文が出るのか そして提案</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2018/01/18/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2018 18:06:32 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2018/01/18/</guid>
      <description>こんにちは、漢文大好きマンです。本日は、毎年この時期センター試験がやって来て「なぜ古文漢文が入試で必要なのか」という論調を見かけるため、私の知っている範囲で意見を述べたいです。
##背景 一般的に；
 「なぜ国立大学の理系の入試で古典があるのか」 「センター試験の国語のうち古典が半分を占めているのはヤバい」  と言われています。特に東京大学の学部入試を見据えると、予備校の設定したセンター試験の目安として「900点中810点を取ると東大合格A判定ライン」と設定されています（あくまで目安, 筆者は740点しか取っていない）。しかしここで古典が苦手だと、900点中100点を古典が占めているため致命傷を負いかねない訳です。センター試験廃止の計画は進んでいますが、一発試験の今の形式が無くなり代替試験が出来るとのことなので、漢文との因縁が切れるとは限りません。
[筆者は 5年前『東洋経済オンライン』 にて「学力低下が懸念される日本の学生」として写真を撮られてしまったことがある（写真 下中央）]
今回の記事では、なぜ漢文が試験に出るのか、そしてどうすればもっと納得行く形になるのかを、私の好き勝手な嗜好と視点で述べたいです。ガチで政治的な提案というよりも、なるべく私がアニメを語っているのと同じように受け止めていただければと思います。
##主張 私としては、漢文を社会に置いて、今の古文はそんなにいらないかなあと思っています。
その理由を、下に記して行きます。
##入試が産んだ国語
国語というものを見ていきましょう。
そもそも、「日本語」と「国文学」は異なります。
日本の教育でも日本語と国文学は分類されています。日本の中高で「国語」を教える免許を取得する場合、「国語学・国文学・漢文学・書道」の4つから規定以上の単位を履修せねばなりません。[ここでは 日本語 = 国語学 のこと。] （教育職員免許法施行規則および文部科学省ウェブサイト） ↑これは ファクト/事実 です。
###アメリカでの高校科目 例えばアメリカの例ですが、連邦の規定では国語 = 「文学+筆記」から選択して単位を揃えるようになっています。「文学」と「筆記」を分けている所が日本人には無い発想です。
  アメリカ連邦ウェブサイト   一区画例   一区画例詳細   一区画例詳細2   ↑これらも ファクト/事実 です。
「国語」とは一括りに言いますが、文学・言語・筆記・論理・古典 など、様々な要素を包括してしまっているのですよね。
###そのため
そのため、「国語」というくくりは非常に大きく、内部で細分化されます。国立大学の入試・センター試験では、国語は「論理・文学・古典」に分類されていることをご存知の方が多いでしょう。（東京大学では国語のうちの現代文（「論理」）は、入学後の出来を左右するという説が教員の中で有ります。）
意見ですが「国語」という括りは、現代の入試という区画に鋳造するために発生した概念です。
明治〜戦前も国語のテキストは漢文調で書かれていた or 漢文の素読をしていたため、口語と古文を分けた教育は戦後の産物です。「受験戦争」という概念も高度経済成長で生まれたと聞き及んでいます。そう考えると、入試としての「国語」「古典」はそこまで歴史の無い枠組みです。それ故に、いま歪みが発生しているのではないかと感じます。
実際に、こちらから 戦前の入試問題 を調べましたが、東大には漢文がありませんでした。東北大にありましたが、英文和訳のような解釈問題でした。（23コマ目）
↑これは私の意見です。
##漢文はなにであり、古文はなにであったか
多角的な要素を含んだ現代の産物「国語」のうち、「古典」（=「漢文」「古文」の和集合）は何であるのか詳細に見ていきましょう。
意外かもしれないですが、私の中では漢文が現代日本語の形成に資する所が大きく、それ故に今も科目として残っていると考えています。日本語としての重要度で謂えば、漢文 &amp;gt; 古文 という考えです。理由を見ていきます。
漢文は江戸時代に官学として捉えられ（儒学のうち朱子学の流派がですが）、明治の文豪も儒学のみならず諸子百家〜史記に精通しており、古く平安時代の和歌にも漢文由来のものがあるくらいです（例：百人一首「夜をこめて鳥の空音は謀るとも〜」清少納言）。
日本の元号も明治以降は『易経』『書経』を出典としています。（そもそも現在は元号法により「元号は、古典に出拠を有し、その字面は雅馴にして、その意義は深長なるべきこと。」という条件が付いているため、平成の次の元号も古典出典となります。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ゼノブレイド1, 2 考察 ストーリー対比</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2017/12/11/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 00:32:15 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2017/12/11/</guid>
      <description>こんにちは、ゼノブレイド大好き伯爵です。今回は、寝る間を惜しんでプレイした超大作JRPG『ゼノブレイド2』のストーリーについて考察していきます。まだ発売から数日で、他の比較を見ていないですが、思ったことをまとめました。
前提として、ゼノブレイド2は超良作でした。ゼノブレイド以来の名作だと思います。これほどボリュームの有るストーリーを持ったRPGは本当に久々でした。こちらのブログ記事は、プレイ済みの方 or プレイすることを諦めた方向けに書いているため、ネタバレが嫌な方はご覧にならないでください。
##備忘録：世界観
ここは、数年後に自分が読んだ時にストーリーを思い出すためのパートです。ストーリーを覚えている方は次章 「ゼノブレイド1, 2の共通点」 へお進み下さい。
『ゼノブレイド2』の公式ウェブサイトをご覧になると、ファンタジー系の長編RPGであることが感じ取れると思います。
［ ゼノブレイド2 公式サイト より］
概要としては：ゼノブレイド2の舞台となる「アルスト」という世界では、巨大な「世界樹」を中心に雲海が広がり、雲海には巨大生物「巨神獣（アルス）」が漂流しています。人類やその他諸々の生物は、この巨神獣（アルス）の背中 or 体内で生活をしています。世界樹は謎の存在であり、人々の間では「世界樹の上には楽園が広がっている」という噂・伝説が口伝えに広まっているだけでした。
しかしこういったファンタジー系な印象とは異なり、ゲームを終盤まで進めますと、こちらは「空想」というより「SF」に近い世界観であることが分かります。「人類の文明が進んだ結果、こういう未来になるのではないか」というSFモノです。
この世界は、現在の我々の地球人類の高度な文明による戦争の残骸でした。戦争は拡大し続け地球上の大都市は崩壊し、宇宙コロニーや軌道エレベーターにまで戦争は広がりました。この戦争の途中で特殊な技術を手に入れた一人の科学者；クラウスが実験をした結果、文明は完全に崩壊しました。クラウスだけは生き残り宇宙コロニーは残りましたが、地球から生物はいなくなり、まっさらな状態になってしまいました。
文明がなくなった地球に残されたクラウスは地球に生命を戻すため、「雲海」を創り、「ブレイド」（後述）を創り、世界の循環システムの理を創りました。この後、地球がアルストと呼ばれるようになります。
彼の居住する宇宙軌道エレベーターは、長い年月をかけて植物が巻き付き、「世界樹」と呼ばれるようになりました。（つまり世界樹の上に広がる楽園というのは「宇宙コロニー」のことでした。）
この科学者クラウスの容姿（若い時）がゼノブレイド1の主人公：シュルクに似ています。ちなみにゼノブレイド1でも世界を創造した科学者の名前がクラウスであり、ストーリー中ではザンザと呼ばれていました。クラウスはシュルクと同じ顔をしています。
##ゼノブレイド1, 2の共通点
本題ですが、メツとの最終戦で、神クラウスにカメラが向いている時に、
 「僕達は僕達の手で神を斬り 〜」
 というセリフが誰かの声で流れました。声から判断しましたが、これはゼノブレイド1のシュルクの最終決戦でのセリフです。
また、2の神であるクラウスは「向こう側の半身が無くなる」という主旨の発言をしていました。これらから、ゼノブレイド1,2の共通点に気が付きました。
「向こう側の半身」とはゼノブレイド1のザンザなのではないでしょうか？そう考えると、こういう説が有り得ます：
 ゼノブレイド1, 2の創造主：科学者クラウスは共通している 世界を創る実験の結果、半身がザンザになり、半身が「とうさま」（ゼノブレイド2の神：クラウス）になった。 ザンザがシュルクに敗れるため、もうじき「とうさま」の半身が消える。そのため「とうさま」も寿命が近い。  これを裏付ける存在として、「モナド」があります。モナドは双方の作品に登場する「粒子を操る刀」ですが、それ以上の共通点があります。
ゼノブレイド1の「モナド」は「アルヴィース」という青年の分身でしたが、アルヴィースは元々科学者クラウスが世界を創る実験をするために用いたコンピュータのプロセッサであったと語っています。ゼノブレイド2ではブレイド；メツが剣「モナド」を使いました。そのメツ自身も元は世界を創造する際に使用した3プロセッサの1つでした。この辺には共通要素があります。
まとめて推測しますと、アルヴィースはモナドのブレイドです。そして、アルヴィース・メツ・ヒカリの3名（のコアクリスタル）がクラウスが実験で用いたプロセッサであり、天の聖杯だったということです。元々プロセッサにはウーシア・ロゴス・プネウマという名前がついており、ロゴスはメツでありプネウマがヒカリであるということは作中で分かっています。
###ゼノブレイド1, 2 の対比
世界観の繋がりを指摘したところで、この2つはどのようにメッセージが異なるか申し上げます。
作中で、神であるクラウスは「もう一つの自分」について言及しています。楽園で味方のメレフやトラと戦うシーンです。クラウスがレックスに見せた夢の中では、味方の皆さんが表に見せない or 可能性として存在した自分の姿 が登場します。普段は仲間を信じ、この世界（アルス）を救って維持するために努力していたパーティですが、もしかしたら可能性としてはアルスを滅ぼす意志をもっていた方向に行っていたかもしれないのです。
「このシーン要るのか？」と筆者は一度思いましたが、ここで気付くべきなのは「もう一人のレックス達」ではなく「もう一人のクラウス」なのでした。クラウスは実験の前に地球で「戦争を止めたい善意」と「この世を終わらせたい諦観」で葛藤していたと推測できます。そして後者が、ザンザとしてゼノブレイド1の世界に行ってしまったことになります。
残ったゼノブレイド2のクラウス（とうさま）は、世界を止めたい善意ですから、世界を終わらせたい願望をおそらく毛嫌いしています。その結果、クラウスは500年前に楽園を訪れたマルベーニには会いませんでした。マルベーニは世界を滅ぼしたい願望がありましたので。それを表して、クラウスはレックスたちに彼らの二面性を見せて、
 「今私の前にいるのは、今のお前たちだ」
 と喜びの一言をかけました。
クラウスが二分された結果、ゼノブレイド1, 2 はテーマも対称になっています。1は破壊・2は維持です。
1は世界を破壊したい神：ザンザと、神を消して新しい世界を作りたいシュルクの争いです。2は世界を維持したいクラウスと、この世界を守りたいレックスの「同意」が描かれています。この「世界をこのまま維持したい」というアイデアが、レックスが持っていると言った「答え」だと推測しています。結局レックスの「答え」については作中では明言されませんでした。レックスが
 「じゃあ俺の答えと同じだね」
 と発言しただけに留まっています。
ここまで綺麗に作られていると、ゼノブレイドは続編が出るのか不安になって来ます。しかし凄く面白い作品だったため、うまく形をつけて次が出て欲しいです。
##おまけ
ここからは蛇足です。数年経ったら私がゼノブレイド2のことを忘れてしまうでしょうから、カグツチの日記のように今回の私から見た考察を残します。
人物構造に関する見解です。ゼノブレイド1では、「人間vs機械」という構造になっていました。おそらくモノリスソフトのチームが、機械との対比を通じて人間を理解するという哲学が好きなのだと思います。今作もそれは同様です。
今作ゼノブレイド2は「人間vsブレイド」です。「ブレイド」は今作の世界観における「機械」にあたります。前作の「機械」はマジモノの機械だったため、感情移入がしにくかったというか「機械と人間の共存なんて無理だろ」って私に感情的には思わせるところがありました。ブレイドではその点が解消されています。
ブレイドは、神/クラウス の創造物の一つです。ブレイドのコアは雲海から生まれ、人間と同調するとブレイドとして具現し、死してまたコアの石へと還ります。時が経つとこのブレイドがアルスへと進化して行き、世界を支える存在になっていく循環が出来ています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>FF9 ストーリー 考察</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2017/12/06/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2017 03:00:52 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2017/12/06/</guid>
      <description>こんにちは。タイトルにある通り FF9（FINAL FANTASY Ⅸ）のストーリーを構造的に考察する投稿です。FF7, FF10 に対して、FF9は物語の設計を構造的に説明することが出来るにも関わらず難解ということで、自分でもふと思い立ってこの構想に至り、結論が出たため記す次第です。
元は、アメリカ人に「FF9ってどこがいいの？」と言われた時に「こういう所」と説明しようと思ったところ、なかなか難しかったために考え始めました。 これは「原点回帰ってなんだったの？」「クリスタルとかペプシマンってなんだったの？」という疑問を晴らすための文章です。皆さんの長年の悩みが解ければ幸いです。
【注意】
既にプレイされた方がストーリーの形を理解するために書いた考察です。未プレイの方はご注意下さい。また、ストーリーで覚えていない部分が有る方は各自補填してください。
##1. 前提 FF9は、2000年にスクエアソフト（現：スクウェア・エニックス）によって発売されたPS1向けRPGです。発売時のキャッチコピーは「クリスタル、ふたたび」であり、テーマは「原点回帰」となっています。今作は攻略本を出さない方針が取られ、友達と攻略情報を共有して解読していくことが推奨されていたため、パブリッシャーからのまとまった情報は「FF9 アルティマニア」（スタジオベントスタッフ, 2004年）以外ほぼ手に入りません。
##2.1「原点回帰」とは FF9のどの辺が「原点回帰」なのか。スタッフの再集結・世界観の近世ヨーロッパ化・キャラデザインのデフォルメ化・バトルバランスの調整などが当てはまります。クリスタルを世界観の中心に据えた点もこの一環であるため、上記の販売キャッチコピー「クリスタル、ふたたび」はテーマ「原点回帰」の部分集合であると言えるでしょう。
が、この一節はストーリーにも関係しており、登場人物が「いつか帰るところ」を探すというテーマを包括しています。「いつか帰るところ」が「原点回帰」に呼応しているということです。（余談ですが起動時に流れる曲は「いつか帰るところ」と名がついており、主人公ジタンの物理的故郷であるテラに関わる部分でメロディが使用されます。作曲の植松伸夫先生はライトモチーフ形式を取られているため、意義と曲の紐付けが明解になっています。）「いつか帰るところ」という用語は、作品内では初めて黒魔道士の村を訪れた際にジタンがダガーに説明します。
##2.2 クリスタルとは 上記の「クリスタル」ですが、こちらはデザインモチーフでもありながら、ストーリーにも関係します。FF9の世界観ではクリスタルは、テラとガイアという惑星の中枢として描かれます；其々の星の生命の循環を司る機関です。大きな一つのクリスタルが惑星の体内に組み込まれており、命はクリスタルから生まれ、死して後はクリスタルへ帰るという循環になっていました。「命」にとっては、クリスタルが「いつか帰るところ」となっています。
##2.3 「永遠の闇」 FF9ではラスボス「永遠の闇」がよく「ペプシマン」と揶揄されます。外見がペプシマンに似ていることや、FF9がコカコーラのプロモーションとタイアップしていたこと、そして何より登場があまりに唐突で一見プレイヤーには意味が分からないことを総じて「ペプシマン」と呼ばれます。
「永遠の闇」を振り返って見ると、悪役クジャがクリスタルを破壊しようとしたことをきっかけに登場しました。余りに唐突な登場だったため、初プレイ当初中学生だった私も「なんだ、RPGによくあるポッと出の概念型ラスボスじゃないか」とたかをくくってしまいました。しかしそれは早計でした。
永遠の闇は自らを「人間の恐怖の象徴」と称しています。
クジャは、管理者ガーランドへの復讐のためにトランスを得たにも関わらず、自らの寿命があるということを知り絶望しました。結局は死してクリスタルへ帰るという循環を受け入れられず、 &amp;ldquo;自らが死する運命であればそんな世界を破壊してしまおう&amp;rdquo; という結論に至りました。それを引き金に永遠の闇は発生しました。推測ですがブラネ女王も同様の感情に駆られて暴走していますし、テラのガーランド達も滅びることを阻止するためにガイアへやって来ましたので、同様の恐怖を抱いています。
##3.1 FF9の弁証法 以上 2.1 - 2.3 をまとめると、
生命が「いつか帰るところ」として定義されたテーゼが「クリスタル」であり、それに対するアンチテーゼは「どうせ死ぬならば全て滅ぼそう」というクジャの思想・もしくは「永遠の闇」でありました。
「クリスタル」と「永遠の闇」が対立構造にあるということを、まずご理解いただけるでしょうか。
そこで登場するジンテーゼが、主人公ジタンの言ういつか帰るところです。
クリスタルの命の循環や、それと対立する死への恐怖、それら2つを超越して解決する概念として「いつか帰るところ」が提示されています。
「ジタンの言ういつか帰るところ」は抽象的ですが、ゲーム中にジタンが「いつか帰るところ」と言及しているところからなんとなく察することが出来るでしょうか。簡素化するならば「生きる意味」（ゲーム内でもエンディング等で登場）と捉えることが出来ます。ジタン達は、いつか帰るところを見つけることが出来たために、永遠の闇に打ち勝てたと解釈することが出来ます。
※ストーリーで弁証法を用いて浮かび上がる新たな境地をテーマとして主張することはよくある手法で、古いものでは『ハムレット』から、有名作では『もののけ姫』まで多岐にわたります。
##3.2 要するに 要するに、FF9は原点回帰がストーリーの主題になっており、命の生死の循環 = 命の原点回帰がクリスタルやラスボスと関係有りました。しかし、登場人物がそれに打ち勝ち、自分だけの「いつか帰るところ」 = 自分だけの「原点回帰」を見つけることが出来たというゲームでした。
##4. 補足
では、具体的に各キャラは何が「いつか帰るところ」だったのか。これはかなり複雑です。
FF9はモブキャラにも尽く名前がついており、各自の台詞回しも独特で、人類の数ある作品でも中々見ない多数の登場人物による群像劇でモチーフを完成させている、繊細な芸術です。ここは坂口博信監督のなせるわざでしょう。例えばリンドブルムやアレクサンドリアの街中では多くのモブキャラが有機的な繋がりを持って偏在しているため、たいていのRPGでは「自分は世界の中心だ」と錯覚するなか、FF9では「自分は街の喧騒の一部にすぎない」という印象を与えてくれるでしょう。
ヒントは一応有り、各キャラクターがエンディングで帰るポイントが「いつか帰るところ」になっているはずです。
追記：
例えばですが以下のように推測することが出来ます：
  ジタン：彼は元から自分の故郷を探していました。しかし、ストーリーの途中で実際に生まれた場所の「テラ」へ辿り着くと、そこはなんとも納得のいかない故郷でした。そのため物理的な故郷ではなく、最終的に、旅をした仲間のところへ帰ることに決めます。実際にストーリーの途中でジタンは劇団タンタラスを「ああここが、オレの、『いつか帰るところ』だ」と言及しているパートがありますし、エンディングではガーネット（ダガー）のところへ現れます。ガーネットも、王冠やネックレスを投げ捨ててジタンの許へ帰ります。だいぶ省略しますがこのような流れです。
  スタイナー：この人は自我がない人物でした。「女王のため」「姫様のため」と言いながら自分で判断をしない姿勢でした。始めは人格のない黒魔道士兵と比較されながら描かれるものの、ジタン・バクー・トット先生等のアドバイスを聞き入れ、自分の意志で動くようになります。エンディングでは本拠地であるアレクサンドリア城に普通に「帰る」ものの、引退しようとするベアトリクスという他人を自分の意志で引き留めるほどの自我を見せました。帰った物理的な場所は普通でしたが、そこには人と接した結果生まれた自分の意志がありました。
  フライヤ：救いのない悲しい人物です。彼女はまず始めに故郷のブルメシアが破壊されました。そして、探していた恋人（フラットレイ様）と久しぶりに再会したのに、恋人は過去の記憶を失っていました。それでも最終的に、滅びた故郷へ、記憶のない恋人と再び「帰る」ことを決意します。
  ビビ：最も難解な人物です。生まれは実験であり、育ての親（クエール）は既に亡くなり、本人もエンディングで寿命を全うします。始めは自分が何者なのか分からない状態でしたが、黒魔道士兵やテラに居た「ジェノム」たちと接して、「他の人と接することで生きる意味が生まれる」という発想を持ちます。今際の際では、自分は死んでしまうものの自分の記憶は他者に残っていて伝えられて行くから大丈夫、といった思考に至っています。エンディングでも「生きるってことは、永遠の命を持つことじゃない…そう教えてくれたよね？助け合って生きていかなきゃ意味がないんだって…」と述べています。FF9の言う生き方とは「ただ生きる」だけでは駄目で、他者と関わって生きて「いつか帰るところ」が出来るというものです。そうすれば死んだとしても記憶が継がれていくから大丈夫、という境地を描いたキャラだったと考えます。
  という感じです。作中の多くのモチーフはこれに基づいて統一的に説明できると考えています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今夜勝ちたいスプラトゥーン2 -前作未プレイ勢へ贈る- </title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2017/07/24/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2017 18:29:48 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2017/07/24/</guid>
      <description>こんにちは。ほぼ未プレイ勢の私が、スプラトゥーン2で今夜勝つ方法をまとめました。
##導入 &amp;ldquo;スプラ2&amp;rdquo; は殊に、前作と操作性が似ています。1の経験が活きるため、そんな経験者を相手にガチマッチで「2年のハンデを数日で凌駕して気持ちよくなるためのプレイヤー向き」です。特にガチマッチの「C」帯が経験者が多くてつよく、私も最初は面食らいました。しかし、以下の戦法を意識することで非常に気持ちよくなることが出来ました。今のところB帯でガチパワー1600台と戦っています。
ご意見・ご指摘があればツイッターで @ayuha167にリプライ頂ければ対応出来ます。※ただし、アドバイスは未プレイ勢がすぐ実戦導入して勝利に繋げられるかを指標に参考にさせていただきます。
ゲームの感想としては、プレイ技術で勝敗が左右されるのはやり始めの頃とかなり経験が積まれた頃であり、ガチマッチを始めたての頃は技術よりも戦略眼・意識の差に依って勝敗が分かれると感じました。現にアドバイスを経て勝率は上がりました。
 Splatoon2 公式ウェブサイト : https://www.nintendo.co.jp/switch/aab6a/battle/index.html  ##ブキ
前提として、私はスプラシューター（ノーマルの方）を使っています。
塗り効率が高く、戦闘をしなくても塗って貢献した気になる点が最大のメリットです。また、ボムがインク少なめで気軽に撃てて、スペシャルにエイムが要らないことが初心者の食指を動かしました。
 まずは、1v1状況で相手と撃ち合いません。「危うきに非ざれば戦わず」は私の大好きな言葉です。そもそも、ガチマッチでは向かい合った相手が格上である可能性が高いため、タイマンでなんとかすることよりも戦況をなんとかする方向で生きて行こうと思います。 已むを得ないタイマン状況では、横に歩きながら相手を撃つ。固定ターゲットをカニ歩き撃ちです。少しトレモ（試し撃ちで操作練習）しました。これだけでナワバリバトルは1v1状況を大体勝てましたが、ガチマッチは一筋縄ではいかないですね&amp;hellip;。このゲーム深いです。 クイックボムの方が、スプラシューターよりも射程が長いです。遠くを塗ったり遠くの相手にちょっかいを出す時に積極的に投げましょう。当てましょう。  ##ガチマッチ そして、本題のガチマッチです。
最初の訓練は「情報確認作業」です。
これは「自軍・相手の生存数を見る」ということです。難しいですがやらねばなりません。意識して「味方のどこの誰が生きている」「相手がどこで動いている」を把握出来ねばなりません。画面上部にあるイカを常に目視し、マップをこまめに見ましょう。→ 情報を確認したらする選択肢は2個です。
 1.味方がいるならそこそこ強気になる。 2.いないなら全力で逃げるか隠れる。  です。この「情報確認作業」を経て、勝率が最も上がりました。ただし生存確認とマップの把握は情報量が多いため、意識する選択肢が多い「バッテラストリート」での勝率が安定しません。ここは経験者との差ですね&amp;hellip;。
2. バッテラストリート : http://splatoon.nintendo.com/game-modes/
（中央に橋がある公園です）
###ガチエリア 優先度順に書きます。ガチエリアに関しては、
 まず味方1名と一緒に行動。後ろから援護射撃します。その味方がやられたら、イカで後ろに逃げます。 1v1をやっている味方がいたら、味方の足元を塗る。 戦況が 4v2 または 3v2、もしくは自陣が更に有利になったら、自分が矢面に立って前方を塗ります。（調子こいてやられないように注意） 自分がやられてリスポーンした時、味方が前線を上げていたら自分がエリアを塗ります。  このくらいです。ちなみに4v2とは「活動している人数が味方4対相手2」という意味です。
スプラシューターは近接戦闘が強いブキですので、居るだけで相手がビビります。ゲーム内の相手は自分の熟練度を知らないので虚栄を張りましょうう。いるだけで通路を塞げるので、生き残って相手を威圧し、味方をサポートしましょう。
###ガチヤグラ 優先度順です。
 ヤグラは、4v2 または 3v2、もしくはそれよりも自陣が有利になったら乗りましょう。それまでは塗り・戦闘です。 ヤグラ進行方向を塗ります（敵味方方向双方） ※重要 ヤグラの周りの高所を取りましょう。塗ったり敵を掃除したり。 スプラシューターは、ヤグラに乗ります。  経験上、4v1の状況になっても他のブキの人が乗ってくれないので、多分シューターが乗るべきなのかと察しています。
「重要」と書いたヤグラ進行方向を塗る件ですが、このゲームのシステムと関係しています。スプラトゥーンは自軍が塗った場所だけ隠れて移動出来るうえに戦闘で足場が出来ます。しかし、塗るとインクが飛ぶためFPS/TPSゲーではデメリットである位置バレに繋がります。よって「前進のために塗る・塗ると位置がバレる」というトレードオフがあります。そのため、ヤグラの進路を塗っておくと攻めやすい上に、相手が攻めてくる際は塗る手間＆位置バレを強要出来ます。だから重要だと考えました。
###ガチホコ 優先度順です。
 準備：「さんぽ」しましょう。ステージを見て、塗れる通路を把握します。 今のところ「相手を減らす → その隙にガチホコを運ぶ」だけです。 ガチホコを運ぶ際に、進路がどのステージも2択があります。「さんぽ」しておくことで、相手の居ない通路を意識して選びましょう。 勝ち方が分かりません。  こんな感じです。ドサクサに紛れてノックアウトするのは無理です。地道に行きましょう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>伯爵位受勲について</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2017/04/19/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Apr 2017 02:25:16 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2017/04/19/</guid>
      <description>こんにちは。アユハ &amp;ldquo;伯爵&amp;rdquo; です。
シーランド公国ロイヤルファミリーより2017年4月3日付で伯爵（Count）位を受勲されたため報告いたします。
##シーランド公国 シーランド公国は1967年に プリンス：ロイ・ベーツ によって建国された、北海の君主制国家です。旧要塞を領土とし、騎士団・フットボールチームを所有する、誇り高き紳士の都市国家となっています。
https://www.sealandgov.org/
【重要】貴族爵位は、シーランド公国ウェブサイトからお買い求め頂けるため、皆さんも御覧ください。
私は2006年よりLord位を保持していましたが、この度 Count（伯爵）へ更新しました。Count は有効期限の無い爵位であり、一部公国の土地を賜ったため、紛うことなき終身貴族を名告ることが出来ます。身に余る栄光に存じます。
【シーランド公国：建国の瞬間（上記ウェブサイトより）】
これにて、心無い旧時代の大人に「所詮ゲーマーってオタクでしょ？」のような言葉を浴びせられても「こちら東大卒の伯爵ですが、なにか？」と問い返すことが出来ます。
今後気兼ねなく：
 「アユハ伯爵」 「アユハ伯」 Count Ayuha  等とお呼びください。
##爵位って？
{% img http://musey.net/wp-content/uploads/2016/07/Francisco_Goya_-_Portrait_of_the_Duke_of_Wellington.jpg 250 %}
【ゴヤ &amp;ldquo;ウェリントン公爵像&amp;rdquo; 1812年】Museyより
ここからは、いつものアユハ口調です。
貴族 / 爵位システムについて説明いたします。
貴族システムは日本人にとって、家系準拠の日本的思考に、領土準拠のヨーロッパ貴族システムを明治期に当てはめたため、大変分かりづらくなっています。
###五爵 まずは五爵から。貴族（Noble Title）には 公爵＞侯爵＞伯爵＞子爵＞男爵 の5つがあり、この順に格が高いです。これはイギリス式の貴族爵位（Duke &amp;gt; Marquess &amp;gt; Count &amp;gt; Viscount &amp;gt; Baron）に、古代中国の王位の格である「公侯伯子男」を恣意的にあてはめた訳語であり、無理矢理感が拭えません。
特に母音に乏しい日本語では「侯爵」は公爵と音が被るため、「辺境伯」と呼ぶこともあります。『コードギアス』のジェレミア卿（オレンジ）が辺境伯でした。結構偉いので一時期は総督代理をやっていました。
また、貴族は土地に紐付いています。「ノルマンディーの公爵なる徒歩公ロロ」（Duke of Normandy, Rollon the Walker）の様に、名前と土地そして爵位をセットで呼びます。良さげな土地の貴族領主になれば爵位も高くなるわけです。これは「王」が任命（もしくは指名）します。領主なので、世襲することが多いですが世襲と決まってはいないため、公爵の子も公爵になる為に努力せねばなりません。努力すれば複数の土地・爵位を所有することも有り、例えば「マールバラの地の公爵にしてサンダーランドの地の伯爵」ということが可能なわけです。フランツ・ヨーゼフ皇帝は47個もの土地を所有し47個の称号を持っていました。
ちなみに、侯爵を辺境伯と呼ぶのは、元は国境辺りの領地を治めると「侯爵」の肩書が与えられたからです。伯爵はCountですが（イギリスでは Earl と呼ぶこともある）、これは王の「友達」という意味で、領地が首都に近いことが多く王と仲良くしていたからです。子爵の Viscount は「準Count」という意味です。
###王位/元首 貴族の子であれば貴族、即ち上の五爵のいずれかになる権利があります。それ以外の平民は余程のことが無い限り貴族にはなれません。&amp;hellip;シーランド公国で販売している賜与爵位はそこが破格な訳です。王族も同様で、王族の子でないと王族ではありません。
「王位」というと常に King なのかと思いきや、ここが国によって異なります。他国や教会の合意によって各国は格が決まっており、認められた王が治めていれば王の領土、つまり Kingdom となります。王を束ねるような立場の強い君主が出てきた場合「皇帝」（Emperor）と呼ばれ、その国は帝国（Empire）となります。
逆に、公爵でも独立した一国を持つこともあります。それが「公国」（Dukedom）です。例えば『ガンダム』ファーストで現れるジオン公国はジオン公が治めています。現代のルクセンブルグはウィーン体制以降 Grand Duke（大公）が治めているため、Grand Dukedom = 大公国（たいこうこく）です。間違えやすいのですが、「大きな公国」という意味ではありません。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初心者ストリーマー向けガイド</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2017/03/03/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Mar 2017 17:48:16 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2017/03/03/</guid>
      <description>theGunrun翻訳シリーズです。今回は First Timer Guide ということで、初心者向けの内容です。ゲーム実況・個人配信・ストリーマー等々名称は様々ございますが、どうやったら人気になれるかの流れを書きました（訳しました）。逆にこれらをご存じなかったら初心者ということになりますので、心してかかってください。
これは、「どう配信するか」というよりも「どのように配信するか」に関する文章です。「チャンネルの成長」という呼称を我々はよく用います。
##1. Twitch セッティング https://www.twitch.tv/settings/ こちらのURLが「設定」です。タブがあるので、以下のものをクリックしましょう。
 プロフィール  可能ならば2段階認証をONにしましょう。セキュリティが大幅に強くなります。 アバターイメージを追加しましょう（チャンネルの左上に表示される正方形です）   チャンネル  ビデオプレイヤーバナーを設定（オフラインの際に映る画像） 「配信をアーカイブ」をONに 「ストリーム配信の遅延を改善します」をONに 「AutoMod」を念のためONに    リンク  YouTube と連携すると、Twitch での配信アーカイブ（タイムシフト）をYouTubeに送信出来ます。ダウンロード無しなので手軽です。 Facebook, Twitter と繋げて、自動でライブ開始を告知します。 Blizzard, Steam のゲームをしている方は、連携するとキャンペーンが有ることがございます。    設定は以上です。 （配信技術に関しては別ジャンルですので、 こちらの一覧からご覧ください）
##2. 方法 では、どのような活動をすれば自身のチャンネルを成長させることが出来るのでしょうか。（翻訳ですが、一般的なノウハウを提示いたします。）
  【他者からから学ぶ】
 自分が見せたい視聴者さんが滞在している、他のチャンネルを見てみましょう。 かといって「私のチャンネルのURLはこちら:」みたいな礼節の無いチャットを上記のチャンネルで行わないように。 そのチャンネルでアクティブにチャットしましょう。視聴者同士での友情が芽生え、自分のチャンネルに来る機会も増えます。また、視聴者としての視点を養うことで自分の配信に活かすことも可能です。    【持続性】
 ライブ配信するスケジュールを決めましょう。  一定の視聴者を必ず得るには、一定の頻度で配信を行う必要があります。毎日同じ時間・もしくは固定された曜日毎のスケジュールなど、なんでも大丈夫です。視聴者はお気に入りの番組としてストリーマーのチャンネルに行くわけです。しかし全員がTwitchのチャンネル通知をONにしている訳ではないため、ファンから忘れられないためにも配信はスケジュールを設定して行いましょう。 自身の視聴者と対話し、どの時間帯が一番良さそうか相談するのも手です。   頻度を決めましょう。  ガチストリーマーであれば毎日配信することがベストです。無理である場合は週3回を目指しましょう。統計上、3日以上間を空けると過去の視聴ユーザーのうち離れる方が出て来ることが判明しています。   一度の配信の長さを決めましょう。  ライブは長ければ良いというものでも一概にありません。しかし、総じて言えば、長く配信する方の方が視聴者が増えやすいという傾向は出ています。配信のジャンルに依って、変数も多いので難しい所です。 とはいえ、一度配信を終えたのに1時間後に再開する、といった気まぐれなやり方は、チャンネルの成長には繋がりません。      【告知】</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Twitchストリーマーガイド一覧</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2017/03/02/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Mar 2017 16:32:39 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2017/03/02/</guid>
      <description>Twitch での 生配信/ライブストリーム/生放送 の方法一覧です。新情報が出る度に随時追記して行きます。
#一覧
 初心者ストリーマー向けガイド （どのように？） 【訳】Twitch 配信, PCの基本（Win/MacでOBS） スマホからTwitchへ配信！（Android/iOS） ウメブラの配信方法 : XsplitでTwitchへ生配信（大会向け）  ご質問ございましたら Twitterへ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【訳】Twitch 配信, PCの基本</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2017/02/23/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2017 18:14:50 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2017/02/23/</guid>
      <description>「Twitchで配信したいけれど、簡単でいいからPCで最低限のセッティングをしたい！」&amp;hellip;という方のために書きました。Twitch 本社の @theGunrun の指導を和訳しました。網羅性と妥当性があると思いますが、疑問がありましたらツイッターで @ayuha167へ。
こんにちは、Twitch のアユハです。PCでの配信技術のお話です。最近Twitchが上り調子であるがゆえに、ここで基本を出そうと思いました。
長いです。文字を読むのが嫌いな方も、ツイッターTLを読むようにしっかり読んでください。
また、こちらは全てスグに無料でTwitch配信をすることを考えているため、エンコーダー（生放送ソフト）に OBS を用いることを前提に書いています。
 私はXsplitを使うことが多いです。Xsplitは こちらが参考になると思います。 スマホからの配信は こちら！  #PC配信の手引
##1. Download OBS
 こちらから &amp;ldquo;Download OBS Studio&amp;rdquo; をクリック : OBS OS（MacかWindowsか）を選択して、ファイルをダウンロード開始！  ##2. ダウンロードファイル
 Mac ならば、.dmg ファイルを開き、中の .pkg ファイルを起動。あとは指示通りにダウンロード。 Windows ならば、.exe ファイルを開き、あとは指示通りにダウンロード。  ##3. ダウンロード出来たら OBS を開きましょう
Mac は現在バージョン 0.16.2 でした。
##4. OBS を観る
 プレビュー  OBSの大部分を占めている今「黒い部分」が「プレビュー」です。ここに映るモノが全て、視聴者に映るモノになります。   ソース  「ソース」は「プレビュー」に表示するモノを入れる所です。 たとえばソースには以下のモノが来ます：ウェブカメ映像・動画ファイル・画像・スクリーンキャプチャ &amp;hellip;   オーディオ  オーディオ = 音声は、OBS内では「ミキサー」の下に来ています。 右の「設定」ボタンを押して → 「音声」タブを選択すると、オーディオソースを足したり消したり出来ます。  Mac ではデフォルト音声は Mac 内臓のマイクだけです。デフォルトマイクを他のモノに替えていない限りは。 Windows ではデフォルト音声はデスクトップ音とデフォルトマイクのみです。      ##5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Genesis4 旅日記 ブログエントリー</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2017/02/17/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2017 21:35:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2017/02/17/</guid>
      <description>2017年2月中旬に公開した “Genesis4 旅日記” のブログエントリーです。この旅日記はウェブサイト上でしか公開していませんが、履歴のためにブログにもURL載せました。それだけです。&amp;hellip;毎年恒例です。 http://ayuha167.web.fc2.com/lian_xinhaguridi/Genesis4_00.html
##旅日記一覧
  トップ  序  第1章  第2章  第3章  第4章  第5章  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2017年1月 世界WiiUスマブラーTop16情報</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2017/01/14/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2017 14:49:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2017/01/14/</guid>
      <description>「スマブラ」総合大会 &amp;ldquo;Genesis4&amp;rdquo; が今年もやってきます。毎年恒例の「年始トッププレイヤー紹介」です。2017年1月20-22日に開催されるこの大会の、Top16シードを、プロシーンの側面から紹介します。
#Genesis とは
Genesis は「スーパーメジャー」大会です。スマブラは基本有志での開催なので大会数が非常に多く、アメリカはいざしらず、日本だけでも2016年 21都道府県で125回も大会がオフラインで開催。そのためコミュニティが呼ぶ大会格付けが有り、Local, Regional, National, Major と並び、EVO, Genesis ともなると SuperMajor となる。いずれも通称。（日本最大の大会は National に位置づけられ、この前の 2GG ZeRo Saga 等は Major と呼ばれている。）基本的に、偉い人や偉い機関など権威が格を決める訳でもなく、「スマブラーがどれだけ気にしたか」が何となくの指標となる。
そんな中でGenesis4は世界の10カ国以上からプレイヤーが集まり、日本からも（WiiU+DXで分かっている限り）30名以上が参加。略称は #G4 。
 Smashgg ページ：https://smash.gg/tournament/genesis-4/details  （生放送情報は調査中です）
昨年、Genesis, TheBigHouse, Apex, EVO といった大会は Nintendo of America のオフィシャルサポートがありました。
#Top16とは？ {% oembed https://twitter.com/BearUNLV/status/817552496029614081 %}
（ツイートが消えたときのためにこちらに 画像データ）
そのGenesis4（#G4）のTop16シードが以上のメンバーである。（トーナメント運営のBear氏、お疲れ様です。）誰が誰なのか、見ていきましょう。
（スマブラ世界ランキングは、WiiU を Panda Globalが・DX を MIOM が出していますが、PandaGlobal（以下PG）はその最新版が未発表ゆえ、Genesis4のシードを今回紹介。）
（引用したツイートは特に意味はなく、本人の像が分かるようなモノを引っ張っています。）
###1. ZeRo
{% oembed https://twitter.com/TSMZeRo/status/818577115067150337 %}
ロサンゼルスesportsアリーナ。Genesis前にファンミーティングを開催する男。
ZeRo。チリ出身。2016年PG世界ランキング1位。私の旅日記では「絶対王者」を号している。前回のGenesis3タイトルホルダー。EVO2連覇。スマブラ大会の連覇記録でギネスを持つ。彼にとってスマブラの偉業は人生のクリアゲッターに過ぎない。来日経験2度。
所属はTSM（TeamSoloMid）。私が勝手に北米LoLの「御三家」と呼んでいるチーム。チームメイトはDX界のグラジオ：Leffen。
###2. MKLeo
{% oembed https://twitter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>セジュン来日前に質問</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2017/01/04/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2017 18:25:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2017/01/04/</guid>
      <description>SGC が開催されます。ポケモンの『シングル厨』そしてスマブラの『ウメブラ』による合同開催イベントです。
このイベントの目玉参戦プレイヤーである「セジュン」こと Sejun Park に、お話を聞きました。
##セジュンとは （王者セジュンの説明になります。ポケモン勢の方には釈迦に説法なので読み飛ばして結構です。 &amp;ldquo;Questions&amp;rdquo; 章まで飛んで下さい。） セジュンは Pokemon WCS 2014 の VGC Masters 部門で優勝した South Korea のプレイヤーです。要するに、2014年にポケモンのゲーム公式世界大会を制した韓国のプレイヤーです。他ゲー勢の私だから暴論を申しますと
 「対外的には最も有名なポケモンプレイヤー」 「ポケモン界をよく知らない人でもなんとなく聴いたことある伝説」  なのです。
###どうすごいの？ （画像元リンク : http://4archive.org/board/vp/thread/26805014 ）
セジュンがなぜ凄いのか。このアメリカのファンメイド画像が有名ですが、2013, 2014年に Sejun の文字列が見えます。2013年には「ブーバー」を使って世界の軍目付の目に留まり、2014年には「メガシンカ」する猛獣が台頭する中、マスコットキャラである「パチリス」を以て優勝してしまいました。「なんだ珍キャラ使いか」と片付けることは早計で、ポケモンはそもそも育成型一人用RPGであるため、「ストーリー序盤に捕獲できるキャラ」と「ストーリー終盤に手に入るキャラ」は同じ性能になるように作られていません。他ゲーで例えるとバスターソードとアルテマウェポン、ヴァルファーレとバハムート、デクの棒とメガトンハンマー。「パチリス」と他のポケモンにはこういった差がある訳です。明らかに不利なチョイスで世界を驚嘆させました。
そして、スマブラWiiUのプレイヤーでもあります。
{% oembed https://twitter.com/keitarotime/status/792377214679384065 %}
Korea Power Ranking で2位につけているデデデ使い（Mungmi）です。これまたレアキャラ&amp;hellip;。世界でもスマブラWiiU強豪である日本（平均レベルは世界最強との呼び声高い）への挑戦に意気込みは昂ぶっています。
##Questions
というわけで、以下、そんなセジュンに大まかなことを訊ねてみました。（通訳はTwitchのドンソクにして貰いました。）
###1. ポケモンVGCをいつ始めましたか？ 「ポケモン自体はもっと前から遊んでいましたが本格的にやり始めたのは2011年ですね。当時ポケモンBWが発売されて韓国からもポケモンワールドチャンピオンシップ代表選抜戦が開催されると聞きダブルバトルに興味を持ち始めました。」
###2. 韓国でのポケモンシーンについて教えてください！ 「ポケモンを遊ぶ人は結構多いですが競争的にプレイする人（いわゆるガチ勢）はそんなに多くはありません。大会は季節毎に開かれるWCSルール大会以外ではオフラインではあまり開かれていません。プレイヤー間の交流は主にインタネットの掲示板、ツイッター、ブログなどのSNSを通して親睦を深める感じで小規模で行われており、またこういうコミュニティは大学生未満の未成年の比率が日本に比べて非常に高いです。（実際に大きな大会が開かれた場合は参加者の多くが子供や中高生なくらいです。）韓国語の資料も多くなく対戦の入門のハードルが若干高いです。」
###3. スマブラはいつ始めましたか？ 「前々から興味はありましたがGamecubeやWiiを持ってなくて前作は動画を見るだけで満足するしかありませんでした。スマブラFor 3DS/WiiUが終わった2014年に受験も終わってすぐ購入して英語版を初めてプレイしました。段々ハマってもっといい環境で遊ぶために英語版WiiUを購入して今まで遊んでいます。」
###4. 韓国でのスマブラシーンについて教えてください！ 「韓国は公式の支援がほとんどなくユーザーの数も非常に少ないです。WiiUは発売すらされておらず15年末に韓国語化される予定だった3DS版は実際にはほとんどローカライズされず既存のファンにも少なからず失望感を与えました。そのせいで現在まで残って海外情報を共有するユーザー層は数十人もなくその中でもWiiU（海外版）のユーザーは指で数えられるほどです。それでも小規模ながらも大会はずっと続いておりこれからの発展に期待しています。」
###5. 最後に、日本のスマブラ・ポケモンシーンについて知りたいことはありますか？ 「日本は韓国に比べてツイッターの利用率が非常に高いですが情報の共有やコミュニケーションは主にツイッターを通して行われているのか気になります。そして日本のスマブラに関しては知らないことだらけですので、今回の機会に多くを経験し、勉強させていただきたいと思っています。」
##以上、
けっこうハードな状況にあるようです。しかし根強く活動して国内シーンの火付け役になっているようです。今回の来訪が、日本と韓国のポケモンおよびスマブラで、大会を運営するメンバーの橋渡しになればベストだと願っています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>RTA in Japan の もか さんにインタビュー</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2017/01/03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2017 20:05:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2017/01/03/</guid>
      <description>2016年12月28-30日。RTA in Japan というオフラインイベントが行われました。
 website : https://rtainjapan.net/ Twitter : https://twitter.com/rta_play {% oembed https://twitter.com/rta_play/status/815849630122459136 %}  その主催者の「もか」さんに訊ねてみました。
 Twitter : https://twitter.com/moka_peer （イベントの配信に映るもかさん）  ##RTA in Japan
そもそも RTA とは、Real Time Attack の略で、ゲームをクリアするタイムを競うプレイ方式を指します。この言葉をご存じなくとも、マリオ64や時のオカリナを高速でクリアする映像をどこかで見たことある方は多いでしょう。RTAは和製英語なので、海外では &amp;ldquo;Speedrun&amp;rdquo; と呼ぶ方が一般的だと私は認識しています。
 動画 Twitchハイライト 動画 エクスポート版  RTAの歴史に関しては、以下のリンクが詳しいです。こちらのインタビュー自体は被る点が多くございます。 http://rta-play.info/event/article020/
しかし和製英語が根強く残る業界は、広く・そして団結力のあるコミュニティが健在であると専らの傾向があります。どんなコミュニティが「RTA」界にあるのか、インタビューを通じて見てみました。
##インタビュー内容 アユハ：こんにちは。もかさんです。
もか：よろしくお願いいたします。
（基本、インタビューアのアユハをQ., 答えるもかさんをA.で表記しています。）
[ イベントの説明 ]
Q: まずですが、RTAって普段どうやって練習してるんですか？
A: 色々ありますが主に2パターンで、
RTAはアクションゲームが多いです。1F単位で精度を高める人もいれば、
RPGの戦略を考える人もいます。（もかさんもここです。）机で考えて、あとは通すだけです。こちらは動画化・配信する人は少なく、戦略が立ったらプレイします。
RTAの歴史を説明しますと、
昔はRTAはRPGばっかりでした。「動画」が可能になってアクションのRTAが始まりました。
Q: へえーなるほどです。確かに、東大のゲー研がいつもRPGのRTAばっかりやっていたので、そのイメージがありました。
A: 実は、
「おてう」さんという東大ゲー研がらみの「極限攻略研究会」（ゲーム攻略サイト 「極限攻略」と同じ母体）が、「RTA」という概念を考えたんです。
Q: その経緯で RTA と Speedrun と、国内・海外で呼称の違いがあるのですか？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>スマホからTwitchへ配信！</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2016/12/17/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 11:57:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2016/12/17/</guid>
      <description>こんにちはアユハです。
スマホからTwitchへ、ボタン操作でカメラ生配信を可能とする手引です。
https://docs.google.com/document/d/1HTSZQ1R-U3LMQzR8qkuIdMmTrdIi_ZvSd7uvh1_Oy_A/edit?usp=sharing
こちらの英語版を、日本語に訳しました。
###2021年1月、Twitch アプリから配信可能になりました。 詳しくはこちら Twitchでの【雑談】（英語名 &amp;ldquo;IRL&amp;rdquo;）カテゴリの導入に伴い、スマホからの配信の需要は出てくると思います。
※ Twitch アプリver5.0以降、スマホから直接配信が可能です。Twitch アプリの Pulse から🎥ボタンを押して下さい。
それぞれアプリで、iOS では Live Air Solo を、Android では Bitstream を用います。
###こちらから
  iOS 向け手引：http://ayuha167.github.io/blog/2016/12/17/title1/
  Android 向け手引 : http://ayuha167.github.io/blog/2016/12/17/title2/
  ###ちなみに
こちらは、theGunrunが使用しているデバイスです。
 Aukey Wide Angle Lens TFY Open-Face Sport Armband（日本語リンク無し） Bluetooth Headset for Wireless mic Unlimited Data Verizon Hotspot from Unlimited Ville（日本語リンク無し）  {% oembed https://twitter.com/theGunrun/status/809506667914260480 %}
こんな感じで動きやすく配信出来ます。
 ##この度
この度、Twitch に 【雑談】（IRL）が追加されます。ご自身の世界を共有するために、この手引がその一助になれば幸いです。ちなみに2017年初頭に、Twitch アプリにスマホからの直接配信方法が追加される予定です。そちらの情報もお見逃しなく。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AndroidからTwitchへ配信</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2016/12/17/title2/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 11:57:03 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2016/12/17/title2/</guid>
      <description>タイトルのとおりです。
こちらの投稿：http://ayuha167.github.io/blog/2016/12/17/
が元です。
###2021年1月、Twitch アプリから配信可能になりました。 詳しくはこちら ###2017年7月現在 Twitch アプリ ver5.0 内から既に直接配信が可能です。スクリーンキャプチャをしたい場合、Bitstreamを活用して下さい。
#Android デバイス
 Google Play Store から BitStream をダウンロードします。 https://play.google.com/store/apps/details?id=ro.numedecod.cast&amp;amp;hl=en   アプリ、起動。
  写真の撮影・動画の録画に関して許可を求められたら “Allow”（許可） を押して下さい。
  Streaming（生配信）をする先を “Twitch” と選択。
  Twitch にログイン。
  お近くのサーバーを選んで下さい。（皆様はたぶん Asia : Tokyo, Japan です）
  Record Audio（オーディオ録音）の許可を求められたら “Allow”（許可）を押して下さい。
  ライブストリーミングする解像度（Resolution）・ビットレート（Bitrate）を選択して下さい。通常、720p・2500kbps がオススメです。   これで基本は準備完了です！
   おまけ :
■黒いバーを削除 内向きカメラを用いると、配信画面には左右に黒いバーが見えてしまいます。ローテーションロック（画面向き固定）を解除して、画面を調整することをオススメします。
■アプリ内で Twitch タイトル・カテゴリを変更 Twitch アプリを態々開くのが億劫であるなら、BitStream から配信のタイトル・カテゴリを変更できます。右中央のボタンをクリックして下さい。 “Edit Channel” を押せば編集できます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iOSからTwitchへ配信</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2016/12/17/title1/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Dec 2016 11:55:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2016/12/17/title1/</guid>
      <description>タイトルのとおりです。
こちらの投稿：http://ayuha167.github.io/blog/2016/12/17/
が元です。
###2021年1月、Twitch アプリから配信可能になりました。 詳しくはこちら ###2017年7月現在 Twitch アプリ ver5.0 内から、直接配信が可能です。是非ご利用下さい。
#iOS デバイス
 App Store から Live Air Solo をダウンロードしてください。 https://itunes.apple.com/us/app/live-air-solo-stream-live/id1051147032   アプリ、起動。
  カメラ・マイク・写真・位置情報 へのアクセスを許可するように訊かれたら「OK」を押します。
  Destination に Twitch を選びます。
  ユーザー名・パスワードを入力して Twitch のアカウントへログイン。 2段階認証を用いている方は、Authy/SMS からのコードを、パスワードの文字列につづいてパスワードボックスに直接打ち込んで下さい。
  お近くのサーバーを選んで下さい。（皆様はたぶん Asia : Tokyo, Japan です）
  ［ココから配信画面の設定です］
【カメラ】 画面左端を真ん中へスワイプしてください。Sources バーが表示されます。（ここから、フロント/バック カメラを配信映像として選べます。） Add New Source をクリックしてください。次に iOS Camera を選択します。そして、サムネイルを選択して、iOSカメラに切り替えます。  【オーバーレイ】 オーバーレイを変更・削除する場合は、画面右端を真ん中へスワイプします。オーバーレイメニューバーの中にあるサムネイルをクリックすることで、オーバーレイのパーツを追加/削除 することが出来ます。長押しすれば編集が出来ます。  Add New Overlay を押せば、自分で作成した画像をオーバーレイに出来ます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EVO2016で結果を残した日本スマブラWiiU勢。日本のシーンの秘訣。</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2016/08/17/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2016 14:24:19 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2016/08/17/</guid>
      <description>総合格闘ゲームの祭典：EVO2016が先月開催されました。エントリー数もEVO9種目の中で2番目というスマブラWiiUはEVO内でも一大イベントであり、生放送の視聴数字でも存在感を見せました。アメリカでは名門のプロチームがスマブラ部門を設立し、シーンが勢いに乗る中、いかにして日本のプレイヤー達がこれに刃向かって太刀打ちし、結果を残したのかにクローズアップしたいです。
##何故スマブラ？ 「このブログの作者、なぜスマブラWiiUばかり書くの？」と思われる方もいると存じます。複数ゲームタイトルの世界大会である EVO2016 は、9種目あるわけですし、平等に振り返るのがスジではあります。また、普段もブログの内容がスマブラWiiUばかりです。これは、私が馴染んで理解しているシーンがスマブラWiiUだけなので、ご了承ください。
#EVOの結果 これが、EVO2016, スマブラWiiU の結果です。(http://shoryuken.com/2016/07/17/evo-2016-results/)
 Ally（カナダ） かめむし（関東） TSM|ZeRo（チリ） CLG|VoiD（アメリカ西海岸） Abadango（関東） らない（関西） dT|Dabuz（アメリカ東海岸） ELV.FAD|Larry Lurr（アメリカ西海岸）  ![&amp;ldquo;EVO2016で結果を残した日本スマブラWiiU勢。日本のシーンの秘訣。&amp;quot;](/images/スクリーンショット 2016-08-17 11.00.36.png) (Robert Paul Photography http://gallery.rmpaul.com/Esports/Evo-2016/Day-2/)
国際色豊かな結果です。Top8が4国籍というのは、今回のEVOでは最多のバリエーションです。TSM, CLG といったチームは、日本の格闘ゲームシーンでは馴染みが無いと思いますが、アメリカやヨーロッパでは知名度が非常に高く子供にいたるまで広く知られている名門です（この記事でも触れました）。&amp;ldquo;今時のアメリカ小学生&amp;rdquo; は、Yankeesを知らない子がいてもCLGを知らない子はいない、くらいの風潮です。dTやELVもCoDなどのFPSで有名なチームで、このゲームへは諸方面から参戦があることがわかると思います。
そんな競争激しい中、日本から3名がTop8へ入賞しました。
「スマブラWiiU」自体は様々なルールで対戦できるよう開発されていますが、EVOルール（1on1, アイテム無し, 2ストック制）で世界を目指す日本勢はこれだけ居るわけです。
##環境の違い
給料。ファン。土壌。周囲の理解。練習相手。大会でのコーチやサポート。メディアの注目。多数のフォトグラファーの台頭。（かのRobert Paulも元はスマブラ勢です。Red Bull 記事）様々な面で環境に恵まれたアメリカでのスマブラWiiUシーン。充実度で言えば目を見張るものがあります。他のゲームとの具体的な比較はしませんが、この勢いは破竹です。
こんな世界を相手に、日本勢はいかにして練習環境を築き、結果を出したのでしょうか？
#オンライン
まずスマブラ3DS/WiiU は、「ガチ部屋」という神機能がゲーム内に備わっています。単純なランダムマッチングの対戦システムです。勝率は記憶されており、自分の勝率と近い相手と自動でバシバシ当たるようになっています。このマッチングの早さ！そして人の滞在率。日本という国家の恵まれたインターネットのお陰で、比較的ラグの少ない対戦が可能です。既に恵まれた環境になっています。買った時点で、誰もが上を目指せるのです。 この「ガチ部屋」での勝率は分かり易い指標となっており、Youtuber として実況をしているゲーマーなどは実力をこの数字で表現します。ちなみに60%あれば小学校では校舎最強であり、70%もあれば中高では「すげぇ」と言われる程度になっています。
スマメイト そんな中、ランダムマッチングでは気が済まない戦闘民族プレイヤーのために、プレイヤー：のちょう氏が開発したサイトが「スマメイト」です。オンラインラダーです。つまりは、ポイント制ランキングサイトです。
（スマメイト） http://sumamate.com/
利用人数を調べようと、プレイヤー検索で「」（空白）を入れました。すると、↓
13600 &amp;hellip;?? 一ユーザーには真実を確認する術が無いのですが、ユーザーが13000名ほどいるようです。ユーザ主導のサービスが1万以上の競技者を獲得しているのは、タダ事ではありません。上位100名（約3ヶ月毎に更新がある）は「プレイヤーランキング」で表示されるため、上位勢はほっといても名が知れることになります。
この上位勢の名前を、動画サイトで検索することで、プレイヤーは動きをまじまじと見ることが出来ます。世界が広がっていく訳です。
また、この「スマメイト」というサイトは、ツイッターと連動することを義務付けているため、プレイヤーの「顔」がすぐに見られます。強い人の日常や、ゲームに関する議論、様々な側面をツイッターを通じて見ることができます。また、スマメイト内で日記を書くことも可能であり、オンライン/オフラインでの記憶をここに連ねる方も多いです。
###窓
「窓」とは Skype グループのことです。スマブラ勢は、主に用いるキャラ（ファイター）毎に、Skypeグループを作って仲間を募集しています。情報共有に非常に適しています。特に、スマブラを始めたものの、どう練習すればいいか分からないプレイヤーにはかなりの情報源になりますし、良い指導環境になります。
そして「窓」同士の対戦もあります。仲間意識を持って対戦出来る身近なイベントであり、モチベの刺激にはかなり働きます。 {% oembed https://www.youtube.com/watch?v=ZjmZWe3lfVY %}
これは最新の窓対抗戦ですね。3DS版ですが、ロボット使いとブラックピット使いが鎬を削る舞台になっています。
###タミスマ
「タミスマ」というオンライン大会があります。こちらに動画があります。鮫木さんというプレイヤーが開いています。ツイッターで募集を行い、エントリー出来ます。
オンラインであるため気軽に参加出来るとはいえ、毎回100名以上のエントリーを誇る大会になっており、レベル・注目度共に高いイベントへ発展しています。スマブラX時代の海外勢にとっては「日本のスマブラのオフライン大会を追っていれば十分物知り」というレベルでしたが、今では日本のオンライン大会も知らないといけない程度の広がりを見せています。
###情報源</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ウメブラの配信方法 : XsplitでTwitchへ生配信</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2016/06/30/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jun 2016 22:00:28 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2016/06/30/</guid>
      <description>2016年5月現在、ウメブラのTwitch配信方法です。今の自分の現知識を裂き出したモノです。資する所があればと存じます。
特に、Xsplitを用いたTwitchでの配信に注力して記しています。長いですが、情報を詰め込みました。今まで配信でお困りの点が有る方は、お手数ですが読まれてのち、更に不明点をツイッター @ayuha167に下さればと思います。
インターネットの技術は進展し、皆さんがお持ちのPCでFull HDの配信が誰でも可能な時代が来ました。
パソコンは生き物です。更に謂うなれば、娘です。ポテンシャルを引き出せていない場合が多々にありますし、ご存じない部分も有るでしょう。その臨界点を引き出して配信に活かしたいのです。
###ノーパソ 「ノーパソは配信が厳しい」という迷信が日本にはありますが、それは一概に正しくありません。Team Sp00kyだってノーパソです。ノーパソだから厳しいのではなく、純粋にパソコンのスペックを見ましょう。そのパソコンがどこまで能力があるのかは、CPU使用率との戦いになって来ます。それは以下 1.2 で説明いたします。
##0.1 ウメブラとは ウメブラとは、月例で行っているスマブラWiiUのユーザ大会です。自分の出身地です。
SHI-Gというクルーで配信をしています（チャンネル）。2016年5月21日に行われた第23回は、技術的には今出来ること（高品質かつ現実的）を実現できました。日本でもよりたくさん強い品質のゲーム配信が欲しいので、参考にして頂ければと思います。
##0.2 配線
こんな風になっています。
オーディオミキサーは時間限定で用い、ビデオミキサーに繋いでいます。ビデオミキサーのHDMI出力をキャプチャしてUSB3.0形式でデスクトップPCに入れている訳です。ビデオミキサー周りはウメブラスタッフの勘左衛門さんが行っています。ありがとうございます！
キャプチャ（AVerMedia GC550) した映像は、PC内ではソフト（amarec等）で表示せず、直接Xsplit内で表示しています。
また、複数のウェブカメラをPCに繋ごうとして上手く行っていない方もいると思います。ウェブカメラはUSB2.0に繋ぎ、各ポートにつき1個までにしてください。USBハブで穴を増やしても、ウェブカメラは元のポート1個につき1個までしか基本受け付けません。
#1. Xsplit
配信ソフト：Xsplitです（こちらからダウンロード）。ここからXsplit（えくすぷりっと）の説明をいたします。
私のゲーム競技人生の懐刀とも言えるソフトウェアで、私が始めた頃は v1.3 でしたが、今やv2.8が出ました。まだ v2.8 は慣れていないので、一番得意なv2.6で説明いたします。（Xsplit v2以降であればどれでも大体一緒です。）配信者の方は、是非お手元にXsplitを携えてご傾聴願います。
また、Xsplit は無料版を使うことも可能ですが、課金すべきです。ここはPersonal, Premium アカウントになっていることを前提にお話しします。（ちなみに、専門用語はXsplitもOBSも同じなので、OBSユーザの方も参考には出来ると思います）
###1.0 ステージ画質 まずは、「ステージ画質」
（図1）
&amp;hellip;（図１）Xsplitウィンドウの右上にあるヤツですね。ここは何も考えずに1280x720px（720p）・60fps に設定します。本当に黙って従って下さい。1.3 で理由は説明します。パソコンのCPU次第では、Xsplitが「60fpsは無理です」と語って来ます。そんな時は30fpsにしましょう。
一番気にして欲しいのは、チャンネルの「設定」。これで、画質が決まります。
（図2）
＜チャンネル名の右歯車をクリックすると、「設定」に入れます＞
##1.1 チャンネル設定 = 画質 チャンネル設定に入りましたでしょうか？（図2）から（図3）へ。最初の列【ビデオのエンコード】は、画質を決めます。エンコードの【Codec】（方式）は以下から選べます。
（図3）
 &amp;ldquo;x264&amp;rdquo; : 負担は重いが、画質が最もなめらか。 &amp;ldquo;QuickSync&amp;rdquo; : 負担は軽いが、全体的に画質が落ちる。ブラーがかった感じになる。Windows8 以降のOSでデフォルト搭載。 &amp;ldquo;NVENC&amp;rdquo; : 負担は凄く軽いが、動きが多いシーンでブロックノイズが乗り気味。Nvidiaのグラボを入れているPC専用。  ウメブラでは、x264を選んでいます。
更に次へ。【Bitrate】は少し方向の違う話なので後にいたします。続いて【モード】を見ます。「TwitchではCBRが推奨されています」とXsplitの警告にも出るので、CBRを選択します。そして一番重要なのがこの次。「CBR」の右下にある歯車を押して、詳細を開きます。
（図4）
【Video Encoding Setup】が開かれる（図4）ので、【Encoder Preset】をいじります。デフォルトは&amp;quot;veryfast&amp;quot;になっていますが、下にさげるほど画質は上がります。&amp;ldquo;ultrafast&amp;rdquo; が最悪画質, &amp;ldquo;slow&amp;rdquo; が最高画質となります。以下（図5）を参照。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>実績あるゲーマーがプロゲーマーになるためにすべきこと</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2016/05/17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2016 14:45:28 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2016/05/17/</guid>
      <description>歴戦のゲーマーがその累々たる実績をひっさげて、寝かせておけば芽が出てプロゲーマーになる訳ではありません。天下無双の英雄であればそうかもしれませんが、ゲーマー誰もが英雄ではありません。そこで、英雄でない人はどうアクションを取れば良いのでしょうか。
最近は「eSports業界」に仕事として飛び込むことに興味がある人（ライター, 大会運営, 機器メーカー）もいます。そういう方にもあてはまる内容なので、参考にして頂ければと存じます。
##ここで言う「プロ」
&amp;ldquo;TSM&amp;rdquo; に所属する ZeRo がこう言いました。 {% oembed https://twitter.com/TSMZeRo/status/724345931194347522 %} {% oembed https://twitter.com/TSMZeRo/status/724346828704067584 %}
要約「スポンサーに本気で見て欲しいなら、本気で振る舞いなさい。」
このブログ記事は、この発言に端を発します。
プロとは、ここでは「スポンサーを獲得する」と捉えましょう。スポンサーには単企業から受けるモノと、チームに所属する形式のモノがあります。「スポンサー獲得」は、古く芸術の「パトロン獲得」にまで遡れば、人間文化の歴史に厳然と存在してきた壁です。
プロゲーマーに恋い焦がれる者は、この壁を超えなければ目標像には届かないのです。しかしどんな困難も「恋の軽い翼で飛び越える」（ロミオとジュリエット, 幕2）と言いますから、行動力に自信あるゲーマーの皆さんならば気持ちは負けないでしょう。
しかし「気持ちだけで 一体何が守れるっていうんだ」（ガンダムSEED, phase-18）と言います。自身がプロたる気持ちがあっても、正しい行動が無ければここで言う目標は達成出来ません。
自分は分類すると「給料を貰っているゲーマー」ではあるのですが、ゲーム競技最上位勢が目指す「プロゲーマー」では無いです。そのため、天からの啓示ではなく横槍の発言になってしまいますが、自分の知っていることが日本の一助になればと思いポジティブに書きます。
##すべきこと1.履歴書
スポンサーを獲得するためになにをすべきか。まずは履歴書を作りましょう。スライドを作りましょう。文章形式でも良いです。
一般的に海外では、履歴書がネット上にあることが求められます。海外スポンサーを狙うのであればご参考に。
また、思ったよりも派手に書きましょう。アメリカでは&amp;hellip;例えて謂うなれば日本人がTOEICで750点もあれば、その日本人は &amp;ldquo;Master of English&amp;rdquo; と自称します。美文体で書くことに慣れているため、かなり派手に表現します。だからこそ、数字を厳密に査定すると考えても差し支えないと思います。
日本語でもそれを参考に、履歴には数値的証拠を客観的に並べ、できるだけカッコイイ文章で自分を表しましょう。（ただ、自分の数字を使うように。身の丈に合わないような数字を近くの業界・海外の市場から引用して、自分を派手に見繕うのは好きではありません。）
##すべきこと2.営業
自分からチームに声を掛けないと無理です。
しかし、大半の会社・チームはメンバー募集を出しません。足りなくて瀕して後に初めて募集を出すものです。それを待つのは悠長かと存じます。即ち、「イケそう」な所に自分から声を掛けに行くのが上策です。
確かにドラフト会議やライセンステストがあるスポーツでは、そこを突破すればあとはコーチ・スカウトマンが自分を評価してくれる訳ですが、ゲーマーの社会はそういった構造はありません。考えてもみれば、プロゲーマーのマネージャーさんも新しい選手を採ってくることよりも、今いるプレイヤーを伸ばすことを第一に考えますよね。チームに所属している選手・メーカーがスポンサーについている選手にとっても、親元が常に周りのプレイヤーによそ見して浮気していては心許ないです。
ではどうやって「イケそう」かどうかを見抜くのか。それはオフライン大会に行くことです。
ゲームのオフライン大会には、様々な人物がいます。新しい業界に進出するため、視察をしている業界人も来ている可能性があります。大会は、ただ人が物理的に居るだけの場所ではありません。人がいればそれだけの情念があります。
##すべきこと3.発信 ＜追記＞
上の内容とも被る所がありますが、情報発信はあらゆる面で肝要です。
若い人は当然の如くSNSやブログを持っていますが（ブログはややマイナー？）、伝統的なゲームをする堅実且つ硬派なプレイヤーほど、自己プロデュースをしない人・デジタルに弱い人が多いです。そして、結果を求めるを上と為し、情報発信をする軟派な立ち回りを避ける場合があります。
発信が大事であることには理由があります。自分の魅力を数値化できるところです。
企業・チームは、ネット上の拡散力・視認の数字を価値に置き換える手法を持っています。たとえばSNSでのフォロワーであれば、そのプレイヤーがどのくらいの価値であるかを査定できるのです。かなり失礼な考え方ですが、しかしそれが無くてはお金を出す側も不安なのです。「ツイッターはしていないですがXXXさんはカリスマです」というのは、他者の推薦があっても信頼しづらいのがビジネスです。パトロンにとっても身を削る投資ですから、発信力でスポンサーを安心させるのが、心理的な大手だと考えます。
更に＜追記2＞ {% oembed https://twitter.com/TSMZeRo/status/768162884484337664 %}
「esportsで成功するには、コンテンツクリエイターでなければ &amp;ldquo;ならない&amp;rdquo;。それもかなりの量をクリエイトすべき。競技し、高順位につけても不十分である。」
少し経ってのちのZeRo（2016年8月）です。最近スマブラWiiUでプロ化するプレイヤーがアメリカで乱立したために発したツイートかとも推察出来ます。確かにプロ化するプレイヤーは結果と直結してはおらず、日本から見ていると疑問に思うこともあるでしょう。しかし、そこには差があるようです。
##以上
日本のゲーマーは「eSports社会」が身近でないことから、社会的立ち回りの知識が不足していることが多いです。
「パワポが分からない」「文章が書けない」と言い出す人は多いと思いますが、持論として、スキルは「必要に迫られたらやる」のではなく「必要に際してやれなくて後悔する」ものです。まだ学生であったり若い方は、これを参考に、スキルの習得に精を出して頂ければと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Twitch API とサービス</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2016/03/27/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2016 12:40:21 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2016/03/27/</guid>
      <description>Twitch API は公開されています。デベロッパの方向け&amp;hellip;程には書くスキルがないのですが、紹介いたします。 https://github.com/justintv/Twitch-API
##Twitch API
もしかして、Twitchのことを書くのは初めてでしょうか？
というわけで、上のリンクでTwitchのAPIは出ています。これを用いて開発が可能です。
Twitch Alertsや Night Devといった、生放送の体験を拡張する機能から、#TwitchPlaysPokemon で一度Twitterを沸かせた企画まで、色々出来ます。
##最近リリースされたサービス
そんな中、最近のちょうさんがリリースしたスマキュレーションに、配信チェック機能が追加されました。
内容は以下のツイートをご参考に：
{% oembed https://twitter.com/noticoco/status/712640718532059138 %} {% oembed https://twitter.com/noticoco/status/712642441635975168 %} {% oembed https://twitter.com/noticoco/status/712643110958800896 %} {% oembed https://twitter.com/noticoco/status/712644257308213249 %} {% oembed https://twitter.com/noticoco/status/712645564899274752 %}
Twitch は固定URLで永遠に配信が出来るため、HTMLでのウェブサイト埋め込みをはじめ、こんなこと↑まで可能にしています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Genesis3 旅日記 ブログエントリー</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2016/03/26/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2016 11:25:43 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2016/03/26/</guid>
      <description>2016年2月末に公開した &amp;ldquo;Genesis3 旅日記&amp;rdquo; のブログエントリーです。この旅日記はウェブサイト上でしか公開していませんが、履歴のためにブログにもURL載せました。それだけです。
http://ayuha167.web.fc2.com/lian_xinhaguridi/Genesis3_00.html
##旅日記一覧
  トップ  序詞  第1曲  第2曲  第3曲  第4曲  第5曲  第6曲  ##Genesis3旅日記とは
Robert Paul よりGenesis3はスマブラのみを扱うゲーム大会としては最大。これに参加した筆者と日本勢の足跡。これが Genesis3 旅日記です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>スマブラ世界王者決定戦の魅力</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2016/01/13/title/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jan 2016 00:56:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2016/01/13/title/</guid>
      <description>2016年1月。新春です。新春といえば、スマブラ勢にとっては世界大会です。今回は、今週末（1月15-17日）に開催される &amp;ldquo;Genesis3&amp;rdquo; に関しての紹介です。他ゲー勢向けに記しました。
##スマブラの世界大会 : Genesis3 とは
『大乱闘スマッシュブラザーズ』シリーズは、かなり多くの方がプレイした経験のあるゲームです。&amp;hellip;のはずです。このタイトルは今なお健在で、WiiU内でもNintendoソフト売上本数ではスプラトゥーンを抑えての5位という報告さえあります。現代にてもオフライン対戦がメジャーなゲームであると考えると、恐ろしい現象ですね。
（参考ブログ）http://blog.asimino.com/entry/2015/12/19/wiiu-soft-ranking
そんなゲーム：スマブラですが、1年に1度、世界中のプレイヤーがアメリカへ集まり、全員がエントリー可能で、3日間で王者を決める祭典があります。昨年までは Apex がその立ち位置でしたが、今年はそれに取って代わり、Genesis という大会がその名誉を戴冠しました。
###開催概要
 （Genesis3 ホームページ）http://www.genesisgaming.gg/ 日程：1月15-17日（アメリカ西海岸時刻） スケジュール表：http://www.genesisgaming.gg/schedule/ 場所：サンノゼ（アメリカ西海岸、カリフォルニア州） エントリー：3400+名 ユニーク登録数 種目：スマブラ64, DX, WiiU 配信：http://www.twitch.tv/showdownsmash  ※配信は正式にアナウンスされていませんが、今のところ Showdown のみがTwitterで発信しています。（Showdownのアナウンス）
ちなみに過去に2度、Genesis は開催されましたが、Genesis2 は2011年の開催だったため、今回はもはや、まったく新鮮な開催です。（スマ知識：前回は、DXでArmadaが・XでMew2Kingが優勝しています。）
##大きさ
スマブラの大会は熱量が大きいことで有名です。かの格ゲーマー EG Justin Wong をして &amp;ldquo;The best fighting game scene in my opinion（個人的には最高の対戦ゲームシーン）&amp;rdquo; と言わしめました。
(元記事)
( Apex2015, Robert Paul 氏の写真ページスクショ : http://gallery.rmpaul.com/Esports/Apex-2015/ )
今回スポンサーはまだ正式発表されていません。が、既にNintendo of America が協力することがアナウンスされています。
( Nintendo of America が Genesis3 とパートナー 日本語記事 )</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アメリカの攻撃的な価値観</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2016/01/04/title/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jan 2016 21:55:24 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2016/01/04/title/</guid>
      <description>今回は、価値観に関する内容です。スマブラの立ち回りの価値観を例に出しながら、なぜ日本とアメリカでこうも見方が違うのか、少し広めに述べたいと思います。
（Apex2015, 2日目 観衆）
##「アメリカのスマブラはスタイルが違う」
日本のスマブラプレイヤーは、「アメリカ人の立ち回りは違う」ということを言うことが多いです。具体的には、「より攻撃的」と感じる方が圧倒的多数なようです。Apex2010でも、ブルード選手・すいのこ選手がVGBCでのインタビューに於いて「アメリカのプレイヤーが攻撃的」と述べています。
（参考動画）私もそう思います。ただ、これはスマブラにだけ限った話ではないですよね？
他の格ゲーでも「日本が確実志向 / アメリカが攻撃的」ですし、他のスポーツ・私生活でも適応出来ると思います。日本人の方が「これなら確実にイケる」「危険が無さそう」を好み、アメリカ人の方が「ワンチャンめっちゃ利益がある」「リスクがあっても期待値で評価」を好んでくる傾向があります。例えば、日本の学生は「良い大学に行って良い企業に行きたがる」傾向があり、アメリカの学生は「良い大学に行って起業したがる」傾向がある、と言われています。（「良い大学」「良い企業」の定義はほっときます。）
日本とアメリカでは、この積極性の面でコントラストになっていることに、あまり異論は出ないと思います。この投稿では、その原因の一つを述べて行きたいです。
##言語 私は日本のスマブラを &amp;ldquo;反確文化&amp;rdquo; と考えています。相手が行動した所を突く攻撃（または相手の行動を予測しての攻撃）をメインに掲げているはずです。そうでなくとも、反確が重要であることは理解できると思います。
しかし、アメリカのプレイヤーはそう考えていません。まず「反確（反撃確定）」に当てはまる言葉が存在しないのです。punish , guaranteed などそれに似た単語はありますが、明確に「反撃確定」の逐語訳になっている単語は無いと考えています。恒常的に「今の反確でしょ？」「足遅いから反確無い」など言いません。
要するに、 &amp;ldquo;反確&amp;rdquo; という単語がないから &amp;ldquo;反確文化&amp;rdquo;（日本の戦術のように、安全志向で確実にダメージを稼ぐ守備志向な戦術）になり得ないのです。または、国家的に攻撃的な文化があるからゲームでも攻撃的で &amp;ldquo;反確&amp;rdquo; という言葉を作る必要が無かったとも発想できます。そこは、卵が先か鶏が先かという議論になってしまいますね。
（ちなみに「卵が先か鶏が先か」は英語でも chicken and egg situation として逐語訳が存在します。由来がプラトンだからです。）
##じゃあどう考えているの？ 「じゃあアメリカ勢はどうやって考えてスマブラしてるの？」というのは、誰でも浮かんでくる疑問であるはずです。そこで、いい動画を発見しました。
以下の動画は、LoF の False が投稿している動画です：
【Zoning】 {% oembed https://www.youtube.com/watch?v=tqPn3f7Wjk8 %}
【The Neutral】 {% oembed https://www.youtube.com/watch?v=OYWXCTKKDV0 %}
動画の中に、
 Zoning（ゾーニング）とは、間合い・当たり判定を駆使して、相手プレイヤーが自分へかける行動・プレッシャーを制限すること。 Neutral（ニュートラル）とは、同等のステージコントロールを持っていること。この時、互いのプレイヤーがより有利な崖状況へ持って行こうとしている。  とあります。これらが戦闘のベースになっているようです。
これらの概念を、日本語で一単語で表せるモノは無いはずです。これらの動画タイトルが「スマブラのレッスン1 &amp;amp; 2」であることを鑑みると、いかに Zoning / Neutral を重視しているかは想像に難くないでしょう。でもこの世界観が日本には無いのです。お互いの大事な部分が、お互いの語彙に無いという現実が、かなり根本的な差をものがたっています。
###なぜネスは強キャラか 更に Zoning の動画では、ネス（日本では強いけど超強いわけではない）が、アメリカで超強キャラである所以を説明しています。
（参考：日本キャラランク）&amp;hellip;だそうです。たしかに、そういう価値観で戦っていたら、ネスは強いでしょう。
##結局 今までも「日本は安定志向、アメリカは攻撃的」という価値観を感じてはいた方が多いと思いますが、それでなんとなく済ませていてはつまらないでしょう。そもそも語彙が違うから、戦法が異なるのです。他の私生活の部分でも、なぜアメリカ人が日本人よりも積極的に攻めていくのか、語彙の面から細かく調べたら色々出てきそうです。
（EVO2015, 最終日 ステージ）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>スマブラWiiU 2015 最強決定戦 : 第2章 配信する人間たち</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2015/08/19/title/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2015 02:52:11 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2015/08/19/title/</guid>
      <description>スマブラって、どんな人がなにを目指してプレイしているの？それをノンスマブラーにも伝えるシリーズ個人ブログです。
この &amp;ldquo;第2章&amp;rdquo; は、大会を配信する側の記述です。
スマブラの大会が、日本で盛り上がっていることは、これまでの記事で見てきました。
日本最強決定戦は、もちろん配信があります。様子・結果は動画としてアーカイブされますので、参加される方はどしどし歴史を刻んで下さい。&amp;hellip;ここでは、そんな大会の配信を行っている、SHI-Gという集団を見ていきます。
##1. SHI-G とは
配信クルー &amp;ldquo;SHI-G&amp;rdquo; （しぐ or えすえいちあいじー）は、日本各地に人員を持つ組織です。オフライン大会（おなじみ &amp;ldquo;ウメブラ&amp;rdquo;,&amp;ldquo;スマバト&amp;rdquo; など）の生放送を手がけ、オンライン大会の運営/生放送をしています。もちろん、ウメブラF.A.T.も配信します。発足は2014年6月です。
SHI-G ウェブサイトSHI-G 放送局（SHI-G ツイッターアカウント↓）
{% oembed https://twitter.com/SHI_Gaming/status/629565323247665153 %}
（大会情報を追うなれば是非フォローあれ。）
また、イメージキャラの しぐれーぬ がおり、ひょこひょこ出現しては画面に花を添えています。（今回のトップ画も同じく。）
（しぐれーぬ 発表ページ） http://shigaming.com/articles/20150619.html
（Apex2014での一枚。左：SHI-G代表 しみたけ氏）
SHI-Gを作った経緯・志について、代表のしみたけ氏はこう語ります：
「Apex2013, 2014とアメリカの世界大会へ行き、そこで当時日本にない熱狂的な歓声や舞台を見て来ました。その歓声や舞台での盛り上がりを見て、日本でもこの盛り上がりを再現してみたいと思ったのがきっかけです。また、こういった取り組みは日本のゲーム業界ではまだなかったので、それに挑戦してみようとも思いました。」
配信クルー?? 配信クルーとは。世界の配信クルーでは、Team Sp00ky（チームスプーキー）が有名でしょう。EVOの配信を行っている組織です。また、スマブラ界ではVGBootCamp（通称 VGBC）が有名です。
彼らは、大会運営では無く、生放送+動画に特化したグループです。大会運営と配信を分化し、其々が各仕事に専念することで各々のパフォーマンスを上昇させます。
また、大会と放送は一意に結びつけるのではなく、幾つもの配信ブランドが割拠して大会の配信権を争います。ここには市場競争が生まれます。こうして皆がより良いサービスの提供を目指し、アメリカのe-sports界は進化を続けてきたのです。
上のしみたけ氏のコメントにある「それに挑戦してみようとも思いました」には、こういった背景があります。
##2. Analytics
&amp;ldquo;Analytics&amp;rdquo; とは、訳せば「分析指標」ですが、これは配信局の目安となる数字のことを言います。
そのAnalyticsを並べます。ウメブラ生放送は最大同時視聴約1500名。動画は最大で約26万再生。KSB予選を放送した際は、約2500人同時視聴でした。
（視聴者数最大の動画↓） {% oembed https://www.youtube.com/watch?v=gU_EClaO7Sg %}
（最近の動画↓） {% oembed https://www.youtube.com/watch?v=lC1ZhfLrSeE %}
&amp;hellip;こちらも一種の &amp;ldquo;最強&amp;rdquo; を目指しているのです。
##3. 影響力
キャラランク SHI-Gは、メタゲームの変遷の記録として、キャラランクを各シーズン出しています。最初に出したキャラランクは2014年9月のもので、ゲーム発売からすぐの登場でした。この記事単体で、ページビューは30万を越えています。
（最初のキャラランク） https://game8.jp/matome/14157
SHI-Gのキャラランク（tier list）は海外でも注目度があり、発表時に議論をする動画が作られるほどです。
{% oembed https://www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>スマブラWiiU 2015 最強決定戦 : 第1章 ウメブラF.A.T.を創る人間たち</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2015/08/16/title/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2015 07:00:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2015/08/16/title/</guid>
      <description>&lt;p&gt;スマブラって、どんな人がなにを目指してプレイしているの？それをノンスマブラーにも伝えるシリーズ個人ブログです。&lt;br&gt;
この &amp;ldquo;第1章&amp;rdquo; は、大会を創る側の記述です。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>スマブラWiiU 2015 最強決定戦 : 第0章 日本スマブラーの居場所</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2015/08/15/title/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Aug 2015 05:09:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2015/08/15/title/</guid>
      <description>&lt;p&gt;スマブラって、どんな人がなにを目指してプレイしているの？それをノンスマブラーにも伝えるシリーズ個人ブログです。&lt;br&gt;
この &amp;ldquo;第0章&amp;rdquo; は、大会の前置きを描きました。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>私はどこから来たのか、私は何者か、私はどこへ就職するのか</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2015/04/14/title/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2015 03:27:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2015/04/14/title/</guid>
      <description>&lt;p&gt;就活に関わる内容です。&lt;br&gt;
この4月から、大学院を辞めて社会人になりました。人生が予想外な方向に転がりました。長いので、その顛末をここに書きなぐったものを残しておきます。&lt;br&gt;
（タイトルは、ゴーギャンの絵からです。ゴーギャンはこれを描いた後に自殺していますが、別に自分はそういう意図は無いです！）&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>APEX2015へのお誘い</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2014/10/16/title/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Oct 2014 17:44:40 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2014/10/16/title/</guid>
      <description>&lt;p&gt;##SHIG|アユハと行く、世界最大のスマブライベント
もっと早くこの記事を書こうと思っていましたが、パソコンMac機を買い替えて、クローン化したらRubyの設定がおかしくなっていて、なかなか書けませんでした。しかし、つい先日生き返ったので書きます。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ドキドキプリキュア46話感想　〜兼愛主義</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2014/01/05/title/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2014 09:05:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2014/01/05/title/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ドキドキプリキュアは、今まで見てきたプリキュア10作品で、一番好きな作品に位置づけている。理由は様々だが、特に終盤を迎えた46話で、大演出があったため、そのことについて論じたい。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>APEX2014 事前情報！</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2013/12/28/title/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2013 15:58:13 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2013/12/28/title/</guid>
      <description>&lt;p&gt;こんにちは。スマブラX の関東オフスタッフ、アユハです。&lt;br&gt;
スマブラシリーズ、世界大会と言えば、 APEX ですね!&lt;br&gt;
2014年1月にもNew Jersey, アメリカ東海岸で開かれます。今回はあまり日本勢は行きませんが、それでも大会自体が面白いことに変わりはありません。&lt;br&gt;
今年は1月18,19,20日の3日間で行われます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨年に引き続き、X パートの選手紹介 [など] をしていきましょう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(スマ勢でない人も分かるように少し丁寧目に書きます。)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>筆者プロフィール（随時更新）</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2013/12/25/title/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2013 02:27:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2013/12/25/title/</guid>
      <description>筆者プロフィール情報ページです。
新情報があり次第こちらのページを更新いたします。元々は こちらの固定ホームページ に記載していましたが、技術的に更新をやめてこちらに移行しました。
##概要
中村鮎葉 (Nakamura Ayuha)
Twitch, Japan / 一般社団法人令和トーナメント 理事 / 情報経営イノベーション専門職大学 客員教授 / 超eスポーツ学校 事務局
『大乱闘スマッシュブラザーズ』シリーズのプレイヤー・大会運営を経て、2015年ヘッドハントされシリコンバレーのライブ配信サービス：Twitch 入社。日本社員第一号として日本でのサービス立ち上げに携わる。グローバルなストリーマーのマインドを日本に普及させ、技術的アドバイスの対象も UGC から タレント・公式イベント まで及ぶ。
有志での大会『ウメブラ』の運営を2019年に一般社団法人化。グラウンドアップでゲーマーのコミュニティを盛り上げるために再現性ある手法を開発し、ジャンルをまたいでゲームイベントに関わる。
元：東大受験指導専門塾 鉄緑会 英語科講師, 武邑塾 フェロー。
東京大学工学部電子情報工学科 卒。
Twitter @ayuha167 ##一般
 Twitch Japan; Partnerships Acquisition Lead 一般社団法人令和トーナメント 理事 情報経営イノベーション専門職大学 客員教授 『超eスポーツ学校』事務局 スマブラ関連：ウメブラスタッフ, SHIG 設立。 空手道 初段（全日本空手道連盟和道会） 元：鉄緑会 講師（英語科） 元：武邑塾 フェロー 東京大学 工学部電気系卒 シーランド公国 伯爵（Count, Principality of Sealand）  ##記事
  “ゲームライターコミュニティ” #17 いまさら聞けないゲーム実況配信   “ファミ通” Twitch インタビュー   “SocialVR Info”【TGS2016】5年後には日本企業だと誤解されるまでになりたいーー世界最大のゲーム実況配信PF「Twitch」幹部に訊いた VRゲームと実況の親和性にも言及   “SQOOL.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>First Page</title>
      <link>https://ayuha167.github.io/blog/2013/12/23/title/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2013 22:50:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ayuha167.github.io/blog/2013/12/23/title/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ブログを遂に始めました。誤解があったかもしれない。「再開」しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GitHub と Octopress を連携させています。詳しくは以下で↓&lt;br&gt;

&lt;a href=&#34;http://salinger.github.io/data/niigatall_2013_03/Octopress.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Salingerさんのページ&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://morizyun.github.io/blog/octopress-gitpage-minimum-install-guide/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;酒と涙とRubyとRails&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
